<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root>
<lektion_1>Auf dem Weg zur KurieNEWLINENEWLINEDer Senator eilt auf das Forum, denn dort ist die Kurie.NEWLINEHier steht eine Menschenmenge und ruft: "Sei gegrüßt, Senator!"NEWLINEDer Senator freut sich und ruft:" Seid gegrüßt"NEWLINEPlötzlich ist ein Sklave da und fragt: "Wo ist der Senator Marcus Aquilius Florus?"NEWLINEDie Menschenmenge: "Da ist er"NEWLINEDer Senator lacht, dann eilt er in die Kurie.
</lektion_1>
<lektion_2>Sieg im Circus MaximusNEWLINENEWLINEHeute ist Alus im Zirkus Maximus; denn dort sind die Spiele.NEWLINEAber wo ist sein Freund Gaius??NEWLINEAlus wartet lange.NEWLINEDann freut er sich.NEWLINEEndlich ist sein Freund da.NEWLINEPlötzlich ruft das Volk:" Sei gegrüßt, Senator"NEWLINEDer Senator Marcus Aquillius Florus ist da.NEWLINEAuch Alus und Gaius rufen laut: " Sei gegrüßt Senator"NEWLINEJetzt schweigt das Volk, die Portale stehen offen, Pferde und Wagenlenker kommen herbei.NEWLINESchließlich stehen die Pferde in den Startboxen, der Senator gibt das Zeichen und die Pferde laufen los.NEWLINEDas Volk erhebt sich und ruft laut.NEWLINEAuch Aulus und Gajus stehen auf. Dann ruft Aulus laut:" Syrus ist der Sieger! Seht mal: dort sind die Preise!" Aber Gajus:" Auch die Pferde sind die Sieger!"
</lektion_2>
<lektion_3>Aufregung in der BasilikaNEWLINENEWLINEDie Freundinnen Atia und Antonie gehen auf's Forum und betrachten die Gebäude.NEWLINEDann betreten sie die Basilika Julia und kommen u den Händlern.NEWLINESie eilen durch die Basilika und suchen den Händler Rutilius auf.NEWLINEDenn Rutilius verkauft Tiere.NEWLINERutilius steht vor seinem Laden, eine Freundin schaut und ruft:" Heute sind die Affen und Papageien da!" Sofort eilen die Freundinnen in den Laden hinein und betrachten die Affen.NEWLINEAuch die Frauen betreten den Laden. Plötzlich rufen die Papageien: "Die Papageien sind da! Die Papageien sind da!"NEWLINEDie Frauen erheben andererseits ein Geschrei :"Was? Was ist los? Wer schreit?"NEWLINERutilius kommt zu den Frauen und zeigt ihnen die Papageien.NEWLINENun sehen auch die Freundinnen die Papageien. Deshalb verlassen sie die Affen und kommen zu den Papageien.NEWLINEPlötzlich lufen die Affen.NEWLINEDa sagt Rutilius: "Was ist los? Warum veranstalten die Affen so ein Geschrei?"NEWLINERutilius schaut bei den Affen, aber Atia und Antionia nicht mehr.NEWLINE"Wo sind die Freundinnen? Warum schreien die Affen...?"NEWLINEPlötzlich rufen die Papageien:" Affen! Affen!" Die Freundinnen, die Frauen und Rutilius lachen.
</lektion_3>
<lektion_4>Streit in den ThermenNEWLINENEWLINEAulus und Gajus suchen die Thermen auf.NEWLINESie kommen zu den Toren und treten ein. In den Thermen sind die Händler da.NEWLINEDie Händler sehen Aulus und Gajus; aber die Freunde eilen zu dem Umkleideraum, wo sie ihre Kleider ablegen.NEWLINEDann betreten sie durch das Kaltwasserbad das Lauwarmwasserbad.NEWLINEDort sehen und begrüßen sie ihren Freund Lucius. Aber Lucius schweigt.NEWLINEGajus sagt zu Aulus:" Warum schweigt Lucius?" Aulus antwortet:" Lucius denkt an Atia - denn er liebt Atia und er will die Freundin immer mit Geschenken erfreuen; jedoch Atia lobt Lucius nicht immer."NEWLINEGajus sagt zu Lucius: " Atia liebt dich sicherlich auch, aber sie erwartet nicht immer Geschenke!NEWLINEDenn..."NEWLINEDer Händler Quintus erfüllt die Thermen mit Geschrei.NEWLINEEr steht in der Menschenmenge und streitet mit einem alten Mann.NEWLINEDer Händler Quintus schreit:" Der alte Mann nimmt den Wein, aber für den Wein will er kein Geld geben! Er ist ein Dieb!NEWLINENur Diebe sind in den Thermen!" Aulus und Gajus lachen.NEWLINEAulus ruft:" Ahh! Quintusliebt Diebe nicht, denn er ist Händler; denn er gibt niemals Geschenke - Quintus niemals."NEWLINEAulus erwidert:"Atia lobt Lucius jedoch nicht, Seine Ehefrau aber, lobt Quintus sicherlich immer!"NEWLINENun lacht auch Lucius.NEWLINEDann eilen Aulus und Gajus zusammen mit Lucius zu dem Sportplatz.NEWLINEDort spielen sie Ball zusammen mit ungen Männern.
</lektion_4>
<lektion_5>Jubel auf dem ForumNEWLINENEWLINEHeute eilen Aulus und Gajus zum Forum:NEWLINEAuch Atiaund Lucius sind da.NEWLINEAulus will Halt machen, aber Atia ruft:"Warum zögerst du? Wir laufen zum Forum.NEWLINEAuf dem Forum erwartet das Volk die Senatoren."NEWLINEAulus erwidert:"Ich eile und laufe zum Forum, aber wir sind nicht im Zirkus Maximus! (falls unverständlich: es ist so gemeint das aulus andeuten will das er nicht so schnell ist)NEWLINEWarum macht iht nicht Halt? He, warum antwortet ihr mit nicht?"NEWLINEAber die Freunde machen nicht Halt. Von allen Seiten eilt die Menschenmenge zum Forum.NEWLINEDenn heute meldet ein Bote in der Kurie einen Sieg.NEWLINEDie Freunde betreten das Forum und suchen die Kurie auf.NEWLINEAtia ruft:"Schaut da! Nun gehen die Senatoren aus der Kurie und kommen zur Rednerbühne."NEWLINEAuch der Senator Markus Aquilius ist da. Plötzlich schweigt das Volk, darauf verkündet der Konsul C. Servilius in aller Öffentlichkeit:NEWLINE"Endlich ist es möglich sich über einen Sieg zu freuen! Endlcih sind wir die Sieger! Wir freuen uns, dass wir die Ungerechtigkeit nicht mehr bedauern, dass wir nicht mehr mit Ausländern kämpren, dass wir unsere Heimat nicht mehr mit Waffen verteidigen. Die Götter müssen wir mit einem Opfer verehren, denn nun leben wir ohne Gefahr!"NEWLINESofort schreit das Volk: "Triumph!"NEWLINEAuch die Freunde freuen sich über die Nachricht.
</lektion_5>
<lektion_6>Vorbereitung eines großen FestesNEWLINENEWLINECaecilia steht in der Eingangshalle und ruft den Sklaven Fortunatus: " Beeil dich, Fortunatus! Denn wir erwarten Gäste. Schicke die Sklaven in die Eingangshalle!"NEWLINEDer Sklave Fortunatus schickt die Sklaven zur Herrin.NEWLINEDie Herrin ruft:"Er soll Äpfel, Eier, Fisch und Brot auf dem Forum kaufen.NEWLINEDarauf rufen sie die Sklavinnen:"Bereitet den Speiseraum vor!NEWLINESchmückt die Tische mit Blumen!"NEWLINEAuch in der Küche arbeiten Sklaben.NEWLINEDort bereitet Koch Davus mit den Sklaven das Essen vor.NEWLINEDer Koch befiehlt:" Mädchen, bereitet die Oliven und den Käse vor!NEWLINEHelft mit, Jungen! Hilf auch mit du Afra!"NEWLINECaecillia eilt aus der Eingangshalle in die Küche, und lobt den Koch:NEWLINE"Gut, Davus!"NEWLINESchon rufen die Kinder die Mutter:" Mutter, wir erwarten dich im Schlafraum."NEWLINEDie Herrin betritt den Schlafraum,NEWLINEund sieht die Kinder und die Sklavin Melissa, darauf befiehlt sie:"Zeige die Kleider Melissa!"NEWLINEDie Herrin betrachtet die Kleider, aber die Kleider gefallen ihr nicht.NEWLINESofort ruft Melissa:" Der Händler Ancus verkauft Kleider:NEWLINEHerrin, schicke einen Sklaven zum Händler Ancus!"NEWLINEKurz darauf tritt Ancus mit seinen Sklaven in das Haus ein.NEWLINEDie Sklaven bringen die Kleider. Ancus ruft:" Sei gegrüßt Caecillia! Sei gegrüßt Melissa! Betrachtet die Kleider!"
</lektion_6>
<lektion_7>Eine Toga für PubliusNEWLINENEWLINEDie Sklaven des Händlers Ancus tragen ungefähr 20 Kleider in den Schlafraum der Herrin. Auch die Kinder sind da und wollen die Kleider betrachten.NEWLINECaecillia läuft zu Ancus und dessen Sklaven, und befiehlt:" Zeigt die Kleider! Denn wir bereiten ein Opfer und ein Gastmahl vor. Deshalb will ich Kleider kaufen. Aber zuerst zeigt (mir) die Togen und Tuniken!"NEWLINEDer Händler freut sich über Caecillias Worte und spricht:" Sieh diese Auswahl an Togen und Tuniken."NEWLINECaecillia zieht Publius zur Beratung hinzu:" Publius, siehe die Togen für Männer!NEWLINEMit dem Sohn Publius betrachtet sie Ancus Togen, berührt sie und hält sie .NEWLINEAncus kommt zu Publius:" Willst du diese Toga nicht nehmen?"NEWLINEPublius freut sich, er will die Toga gerne anprobieren.NEWLINESofort kommen Sklaven herbei, kurz darauf nimmt Publius mit Hilfe der Sklaven die Toga.NEWLINEDie Mutter betrachtet den Sohn und freut sich: " Nun trägst du eine Toga für einen Mann!"NEWLINEDann ruft Ancus Caecillia und ihre Tochter Aquilia zu:" Nun betrachtet die Kleider der Frauen! Wollt ihr nicht die Stolen und Tuniken nehmen?"NEWLINESofort wenden die Mutter und die Tochter die Augen auf die Kleider.NEWLINESie vergleichen die Tunika mit der Tunika. Deshalb bleiben sie im Schlafraum. Publius aber verlässt den Schlafraum der Mutter und eilt zu dem Vater. Auch dem Vater gefällt die Toga seines Sohnes.
</lektion_7>
<lektion_8>Das große Fest 1NEWLINENEWLINEDer Freigelassene Demicus Auilius läuft durch das Forum.NEWLINEDie Händler und Sklaven sind schon auf dem Forum und betreiben ihre Geschäfte.NEWLINEDemicus hört die Stimmen der Händler aber bleibt nicht stehen, weil er das Haus seines Schutzherren Marcus Auilius aufsucht.NEWLINEEr verlässt das Forum, läuft durch Starßen und kommt zum Hügel EsquilinNEWLINEVor dem Haus steht ein Sklave und begrüßt Demicus und zieht ihn in die EingangshalleNEWLINEVerwandte, Freunde Kinder der Famile Aquillier sind schon da.NEWLINEDann kommt Pubilius mit seinem Vater Mutter und seiner Schwester Auquilla und betreten die eingangshalleNEWLINEPublius trägt die Toga des Mannes und gebrüßt Verwandte und Freunde.NEWLINEEr eilt zum Altar der Laren und sagt:NEWLINEIch komme zum altar lege das Amulett ab und trage nun die Männder Toga.NEWLINEEltern und Gäste hören die worte des Publius mit FreudeNEWLINEDann spricht der Senator Aquilius:NEWLINENun müssen wir Publius auf's Kapitol führen. Kommt!NEWLINEKurz darauf verlassen der der Familienverband der Aquilia und die Gäste das Haus und such das Kapitol auf.NEWLINEIm Tempel bitten sie den Gott Jupiter und seine Gemahlin Juno um Frieden und Gesundheit.NEWLINEDann führen die Aquilia den Zug der Gäste nach Hause.
</lektion_8>
<lektion_9>Das große Fest 2NEWLINENEWLINEVerwandte, Freunde und Freigelassene komen in das Haus des Senatoren Aquilius.NEWLINEDer Senator und seine Frau, Publius und Aquilia begrüßen die Gäste.NEWLINE"Seid gegrüßt!"NEWLINEDann führt Fortunatus die Gäste in den Speiseraum. Dort legen sich die Gäste, der Herr und Publius zum Essen und die Frauen setzen sich in die Sessel.NEWLINEDie Herrin gibt den Sklaven ein Zeichen: Die Sklaven gehorchen der Herrin, und sie bringen das Wasser und den Wein in den Speisesaal.NEWLINESpäter reichen die Sklaven und Sklavinnen den Gästen die Speisen und den Wein.NEWLINEDem Senator Aquilius gefallt das Gastmahl, weil die Gäste essen, trinken und sich freuen.NEWLINENachdem Gastmahl hält Publius' Vater eine Rede:NEWLINE"Verwandte,Freunde und Freigelassene:NEWLINEEuch danke ich, weil der Familienstamm der Aquilier an diesem Gastmahl teilnimmt.NEWLINEPulbius trägt nun die Toga des Mannes. Deshalb müssen wir ihm ,nach der Sitte unserer Vorfahren, den Hausgöttern Geschenke geben."NEWLINEPlötzlich hören die Gäste LärmNEWLINEKurz darauf kommt Fortunatus zu Aquilius und spricht:NEWLINE"Herr, der Freund Diadorus und sein Sohn Phillipus sind da - Sie kommen aus Griechenland!"NEWLINESofort begrüßt Aquilius, Diadorus und auch Phillipus und führt sie ind den Speisesaal hinein.NEWLINEAuch die Däste begrüßen Diadorus und Phillipus, dann bringen Sklaven Essen.NEWLINEAquilius bittet: "Erzählt über eure Reise!"NEWLINEDiadorus und Phillipus gehorchen dem Freund.
</lektion_9>
<lektion_10>Im BuchladenNEWLINENEWLINEPublius und Phillipus suchen das Forum auf udn betrachten die gebäude sie erblicken eine große zahl von Menschen.NEWLINEDann sagt Phillpus zu Publius: " Nun will ich meinem Leher Alexander ein Geschenk kaufen.NEWLINEMein Lehrer kennt die lateinische Sprache ,deshalb will ich ihm ein buch eines römischen Dichters kaufen.NEWLINEDie Gefährten eilen zum Laden des Athenodorus.NEWLINEAthenodorus ziegt den Freunden seine Bücher.NEWLINEDer Händler fragt Phillipus:" willst du ein Buch des Dichters Ovid kaufen?"NEWLINEPhillipus nimmt das Buch mit der linken Hand und zeigt es Publius.NEWLINEPublius ergreift das Buch und beginnt ein Gedicht des Ovid zu lesenNEWLINEer list und er list Athen. fragt:" Willst du das Buch lesen oder kaufen?"NEWLINEDie Gefährten lachen und Phillipus beschließt das Buch zu kaufen.NEWLINEDaraufhin will Publius Phillpus das Forum zeigen.NEWLINEAls erstes fürht er den Freund Zur Kurie Publi. sagt siehe dort! dort kommen die Senatoren zusammenNEWLINEPhillipus fragt:" was tun die Senatoren??NEWLINEPublius antwotet die Senatoreb halten reden über Städte und Provinzen über Kriege und frieden."NEWLINEDann verlassen die freunde das Forum und suchen das Kapitol auf??NEWLINEPublius für Alus zum Tempel und sagt: Im Tempel verehren wir die Götter des Kapitols Jupitar ist der Vater aller Götter und Menschen.NEWLINEJuno bewahrt die Ehefraun.NEWLINEMinerva gibt den Menschen weißheit, hier feiernt die Feldherren ihre Triümpfe. Dann betrachten P. und P. das Forum vom Kapitol.
</lektion_10>
<lektion_11>Ein Anfang mit SchreckenNEWLINENEWLINEPhillipus und Publius sind in das Haus des Marcus Aquilius eingetreten.NEWLINEDiodorus fragt:" Wo bist du gewesen, Phillipus? Was habt ihr gesehen Jungen?"NEWLINEPublius antwortet:" Wir sind auf dem Forum gewesen. Zuerst haben wir einen Laden betreten, denn Phillipus wollte ein Buch kaufen."NEWLINEPhillipus sagt:" Dann hat Publius viel über die Gebäude des Forums erzählt."NEWLINEPublius ruft:" schließlich bin ich mit Phillipus zum Kapitol geeilt, wo wir den Tempel des Jupiter betrachtet haben."NEWLINEFaustulus betritt seine Hütte:" Acca, wo bist du? Komm und höre über das Unglück! Romulus hat Remus getötet!"NEWLINEAcca glaubt die worte ihres Ehemannes nicht. Über was sprichst du? Was habe ich da gehört?"NEWLINEFaustulus abe:" Glaub mir, Frau. Heute bin ich mit Gefährten zum Berg Palatin geeilt. Auch Romulus und Remus und eine große Zahl an Männern suchten den Palatin auf.NEWLINEDann hat Roulus die Männer zu sich gerufen und, sobald sie schwiegen, eine Rede gehalten:" Ich freue mich, weil ihr nicht beim Kommen gezweifelt habt. Heute wollen wir ein Opfer bereiten, denn wir haben Palatin mit Hilfe der Götter geschützt. Seht die Mauer! Nun leben wirr endlich ohne Gefahr!"NEWLINEDie Männer hielten die Worte mit Geschrei gut!NEWLINEPlötzlich sagte aber Remus:" Ich lache über deine Mauer, sie hält nämlich die Feinde von der Hauptstadt nicht ab." Sofort übersprang er die Mauer. Daraufhin hat Romulus in seinem Zorn Remus aufgesucht und, Oh Acca, seinen Bruder getötet.NEWLINEFaustulus schweigt. Acca aber kann die Tränen nicht mehr zurückhalten und sagt:" Oh Faustulus, vergeblich hat die Wölfin die Jungen am Ufer des Tibers beschützt und großgezogen, vergeblich hast du Remus mit dem Bruder nach Hause getragen, vergeblich sind wir Remus Eltern gewesen, Oh Romulus warum hast du deinen Bruder getötet!?"NEWLINEDann haben Faustulus und Acca den Tod ihres Sohnes beweint und es hat sie geschmerzt.
</lektion_11>
<lektion_12>Das Maß ist vollNEWLINENEWLINENach dem Tod von Lucretia ist Brutus mit vielen Männern in Rom eingezogen und hat das Forum besetzt.NEWLINESie haben mit Stimmen, Waffen und einer Anzahl an Männern die Römer verschreckt.NEWLINEDie Menschen sind sofort zum Forum geeilt, weil sie die Ursache des Geschreies erfahren wollten.NEWLINESobald sie über das Verbrechen des Sohnes vom König und über das Schicksal der armen Lucretia hörten, hielten sie ihren Zorn nicht mehr zurück.NEWLINEDarauf hat Brutus mit lauter Stimme gerufen:NEWLINE"Lucretia",sagte er,"immer bist du eine gute Ehefrau deines Ehemannes Collatinus gewesen, immer hast du die Götter verehrt. Nun lebt sie nicht mehr wegen der Gewalttat von Sextus Tarquinius.NEWLINEVertreibt endlich die Familie der überheblichen Tarquinier! Das Verbrechen des Königs kennt ihr ganz genau. Soll ich etwa über den Mord an Servius Tullius oder etwa über den Mord an vielen, guten Männern sprechen? Wenn ihr vor Verbrechen und Gewalttaten sicher sein wollt, dann vertreibt den König und den ganzen Stamm der Tarquinier, dann berfreit eindlcih die Hauptstadt von großer Gefahr!"NEWLINEUnd die Römer und Collatiner hielten die Worte des Brutus für gut.NEWLINEDie Tarquinier aber hatten Angst vor dem Zorn der Menschen, und sie verließen schnell Rom.So ist Tarquinius der letzte stolze König Roms gewesen.
</lektion_12>
<lektion_13>Hannibal ante portasNEWLINENEWLINENachdem die römischen Ehefrauen über die Niederlaäge der Legion Roms erfahren hatten, erfüllten sie die ganze Stadt mit ihren Stimmen. Eine Ehefrau hat geschrien:" Die guten Götter, helft mit Armen! Alle Söhne haben meiner vor einem Feind beschützt. Habe ich meine Söhne etwa verloren?"NEWLINEAber eine andere Ehefrau:" Warum rufst du dich als arm? Dein Ehemann ist in der Hauptstadtund du hast viele Söhne. Ich aber habe keinen Ehemann mehr und mir ist ein Sohn übrig geblieben. Nicht nur du, sondern auch wir fürchten um die Rettung unserer Männer!"NEWLINEAuch die Senatoren kamen sofort in der Kurie zusammen und berieten sich über das Schicksal der Stadt. Einer der Senatoren hat so gesagt:" Hannibal hat die Soldaten und die Elefanten unter großer Anstrengung über die Alpen nach Italien geführt, er eroberte viele Städte und übertraf unsere Legionen, nun will er gewiss nach Rom eilen, Uns aber gehören keine Legionen mehr! So sage ich freilich: Öffnet dem Sieger die Tore!"NEWLINEEin anderer Senator aber:" Ich aber befinde deine Meinung für falsch. Hannibal hat uns im Kampf besiegt, aber der Sieger im Krieg ist er nicht. Die Stadtmauern roms sind hoch. Alle römer müssen zusammen mit Waffen befreien.
</lektion_13>
<lektion_14>Scipio contra HannibalemNEWLINENEWLINEMag: Ihr habt schon gehört, wir nennen den Afrikaner Publius Cornelius Scipio. Ich will verstehen...NEWLINEAulus: Aber Sipio ist ein römischer Mann gewesen. Warum nennen wir den römischen mann Afrikaner?NEWLINEMag: Gut gefragt, Aulus. Willst du antworten, Titus?NEWLINETitus schwiegt.NEWLINEMag:Und du, Marcus?NEWLINEMarcus: Weil Scipio in Afrika, das die Heimat von Poenorum ist, die Feinde besiegt hat.NEWLINEMag: Nicht nur die Feinde ,Marcus, sondern vor allem Hannibal! Sein Sieg hat Rom enldich von großer Gefahr befreit.NEWLINEMarcus: Jedoch war es Scipio, dem die Senatoren später einen Triumphzug zuerkannten, nicht möglich gewesen, in der Hauptstadt zu bleiben.NEWLINEMag: So ist es, Marcus. Wegen des Vorwurfes an Bestechung und Unterschlagung an Scipio, dessen Tapferkeit von allen Römern eures Vaterlandes gelobt wir, verlässt er RomNEWLINETitus: Hatte Scipio eine Ehefrau und Kinder?NEWLINEAulus: Kennst du etwa Cornelia, die die Tochter Scipios ist, nicht, Titus?NEWLINETitus: Ich weiß nich, aber nicht einaml du, Aulus, weißt alles.NEWLINEMag: Aulus irrt sich nicht, Titus. viele nennen Cornela, die 12 Kinder hatte als Beispiel einer berühmten Ehefrau und Mutter. Diese hat nach dem Tod ihres Mannes nicht die Hoffnung aufgegeben, sondern allen die Familie gepflegt. Sie bemühte sich immer besonders ihren Söhnen Tiberio und Gajus mit guten Räten beizustehen.
</lektion_14>
<lektion_15>Anschlag auf den Kosul CiceroNEWLINENEWLINEIn tiefer Nacht weckte Tiro seine Herrin aus dem Schlaf. Sobald Terentia seine Unruhe und Stimme bemerkte richtete sie sich plötzlich auf.NEWLINEDarauf Tiro: "Der Herr, sagte er, ist in großer Gefahr. Schau da Fulvia, die dich besuchen will."NEWLINETerentia begrüßte ise, dann sagte Fulvia:" Mein Quintus Curius und wenige Männer waren heute bei M.Porcius Laeca. Höre wie sie sich beraten haben: Sie wollen deinen Ehemann den Konsul in eurem Haus töten!"NEWLINETerentia eilte zu Cicero um ihm von der Gefahr zu berichten, nachdem sie die Worte von Fulvia gehört hatte. Er eilte sofort aus dem Schlafzimmer, und rief alle Sklaven, und befahl ihnen:" Eilt zur Eingangstür und verschließt sie! Verteidigt mich vor diesen Menschen die micht töten wollen!"NEWLINETatsächlich sind bei Tagesanbruch 2 Menschen zu dem Haus des Konsuls gekommen. Lange Zeit standen sie vor der Eingangstür. Dann bemühten sie sich vergeblich sie zu öffnen, schließlich sind sie weggegangen.NEWLINEAm folgenden Tag versammelte Cicero die Senatorenim Tempel des JupiterStatoris. Sobald er die Catalina sah hielt er den Zorn nicht mehr und so beschuldigte er:" Schon lange kennst du unsere Pläne. Ich verteidige mich gut vor Gefahren, die mich in meinem Haus erwarten. So lebe ich in Todesgefahr. Ich ermahne die und fordere dich auf: Das du uns von der Gefahr befreist, verlasse endlich den Tempel und unsere Haupstadt!"NEWLINEMit dieser Rede verbannte Cicero, Catalina aus der Hauptstadt.NEWLINEZNEWLINENachdem Cicero den Freunden gedankt hatte und diese verlassen hatte, dachte er plötzlich über die Flucht nach:NEWLINEGute Götter helft meiner unglücklichen Familie!NEWLINEIch nannte Antonio auf dem Forum "wildes Tier" und "Heimat Feind".NEWLINEDer nun sicherlich seine Soldaten auf mich losgelassen hat; mir ist es nicht erlaubt hier zu bleiben.NEWLINEHabe ich denn vergeblich die Heimat vor vielen Gefahren bewahrt?NEWLINEWar ich etwa kein Konsul , der Catalina aus der Hauptstadtvertrieben hat, und so die Heimat von deren Verbrechen befreit hat?NEWLINEDaraufhin haben die Senatoren meine Tapferkeit gelobt und mich Vater der Heimat genannt.NEWLINEIch habe immer alle in der Gefahr überragt und die Freiheit des Staates verteidigt.NEWLINENun aber muss ich die Heimat Italien velassen und mein Leben retten.NEWLINEGNEWLINEDer Mann war ein berühmter Konsul.NEWLINEViele nennen ihn einen guten Mann.NEWLINESeine Reden sind berühmt.NEWLINEWir lesen noch heute diese Reden.
</lektion_15>
<lektion_16>Cäsar im Banne KleopatrasNEWLINENEWLINEViele Menschen kkommen auf dem Forum zusammen; sie führen kritische gespräche über Cäsar und Kleopatra:NEWLINEWill Cäsar, der viele Imperatoren mit seiner Tapferkeit übertraf, etwa wegen der Frau in Ägypten bleiben?NEWLINEWas? Ist das etwa wahr? Kann man das etwa glauben?NEWLINEAuch wenn die einen sie schöne Frau nennen nennen die anderen sie eine schöne Frau. Gilt die Frau etwa mehr als der frühen Siege? Richtet sich der Sieger ganz Galliens etwa nach der Frau? Viele nennen dich Oh Cäsar einen Sklaven Kleopatras; Duu bist oft nahe bei dir Königin um dessen Gefallen du dich bemühst und sie mit vielen Geschenken erfreuen willst.NEWLINEDu willst Ägypten nicht verlassen, obwohl du Ptolemajus besiegt hast und den frieden schon geschaffen hast.NEWLINEIst Cäsar etwa mit dem Tod Pmpeis zufrieden? Sieht er etwa nicht die Gefahren eines neuen Krieges , erkennt er etwa nicht die Plaäne der Feinde?NEWLINEDiese haben begonnen gewaltige Truppen auszubilden solange Cäsar mit Kleopatra auf dem Nil mit dem Schiff ist.NEWLINEGelten die Denkmäler der Ägypter bei Cäsar etwa mehr als die Siege? Wenn Cäsar die Heimatssklaven und das Imperium lenken will, muss er Ägypten sofort verlasssen.NEWLINEZNEWLINECäsar dessen gewaltige Macht wir fürchten, will König werden.NEWLINETarquinius war nicht der letzte König.: Denn Cäsar verlangt der neue König zu sein.NEWLINEWenn wir das verhindern wollen müssen wir Cäsar töten.NEWLINENachdem die Senatoren in der Kurie zusammengefunden haben, warteten sie auf Cäsar.NEWLINEDieser zögerte die Kurie aufzusuchen, weil Calpurnia seine Ehefrau ihn mit heftigen Worten mahnte:NEWLINE"In dieser Nacht erschreckte mich ein Traum: Ich sag dich tot. Bleibe hier, Cäsa, weil ich dein Leben fürchte!"NEWLINEKurz darauf kam der Senator Brutus zu dem Haus des Cäsars, und fragte:NEWLINE"Wo bist du Cäsar? Warum kommst du nicht in die Kurie? Die Senatoren warten auf dich!"NEWLINEObwohl die Ehefrau sich bemühte ihren Ehemann zurückzuhalten, suchte dieser schließlich mit Brutus dir Kurie auf. Während Cäsar in diese eintrat, erhoben sich die Senatorenund begrüßten ihn.NEWLINEEiner von den Senatoren...NEWLINEGNEWLINENachdem Cicero sich gut vor den Gefahren verteidigt hatte, rief er sofort die Senatoren im Tempel zusammen.NEWLINESobald Catalina in dem Tempel eintrat, schon hielt Cicero seinen Zorn nich mehr und beschuldigte ihn mit heftigen Worten.NEWLINEWährend Cicero über Catalinas Verbrechen redete, erhoben sich viele Senatoren und rifen mit lauter Stimme.NEWLINEDurch seine Rede erwarb Cicero gewaltigen Ruhm.
</lektion_16>
<lektion_17>Aufregung im Hause des SenatorsNEWLINENEWLINEDer Sklave Balbus steht vor dem Haus des Senatoren Lucius Caesius Bassus. Plötzlich geht Caesia, die Tochter des Philosophen, aus dem Haus heraus. Sie sieht Balbus und schickt ihn hinein: “Geh rein, Sklave! Was machst du vor dem Haus?” Der Sklave hört, während er ins Haus geht, auf der Straße ein großes Geschrei. Was sieht er? Einige Männer, welchen Köpfe verhüllt sind, ergreifen Caesia und führen sie weg – sie rauben die Tochter des Herren. Sofort rennt Balbus in das Haus und ruft: “Hilfe! Hilfe! Ich glaube Räuber wollen die Tochter des Herren entführen!”NEWLINEAlle, die im Haus sind, rennen mit großem Geschrei ins Atrium. Auch Lucius Caesius Bassus der Senator ist da.: “Was hast du gesagt, Balbus? Wer hat meine Tochter entführt?”NEWLINEBalbus meldet: “Ich sah einige Männer deine Tochter ergreifen und wegführen.“ - „Warum hast du Caesia nicht geholfen?“NEWLINENun kam der Sklave Chrysalus hinzu: „Herr, Balbus konnte deiner Tochter nicht helfen. Denn ich hörte, wie Caesia ihn ins Haus schickte.“NEWLINEDer Senator rief mit lauter Stimme, weil er Marcus Fundanius Secundus für den Anführer des Verbrechens hielt: „Jeder weiß, dass Marcus Fundanius mir immer feindlich (gesinnt) war und mich immer in der Kurie mit bösen Worten verletzt. Offenkundig hat Marcus Fundanius meine Tochter entführt.“ Die Frau des Senatoren kommt hinzu: „Bist du dir sicher, dass Fundanius der Anstifter ist? Ich glaube nicht, dass Fundanius dieses Verbrechen begangnen hat. Ich vermute dein Verdacht ist falsch.“ Lucius Caesius Bassus befiehlt: „Schweigt! Sucht nach den Schurken! Fragt die Nachbarn! Findet meine Tochter! Nehmt die Schurken fest! Entreisst ihnen das Mädchen!NEWLINEZNEWLINEMenelaus: „Sklaven, wo ist meine Frau? Wer hat Helena gesehen?“ Niemand antwortet. Schließlich kommt ein Sklave herbei. „Herr, ich glaube die Königin ist nicht hier.“ Menelaus, den die Worte des Sklaven weckten: „Was sagest du, Mistkerl? Erzähl! Was weißt du?“ Der Sklave: „ Neulich kam ein großer Heereszug Fremder nach Sparta. Deren Anführer war Paris, Sohn des Königs der Trojaner. Deine Ehefrau führte die Fremden in den Palast hinein. Wir sahen, dass Paris schöne Kleidung trug und deiner Ehefrau Geschenke gab. Die Sklavinnen sagten, dass die Königin den jungen Mann für sein schönes Aussehen gelobt habe.“ Der König ruft: „ Du sprichst nicht wahr! Du weckst meinen Zorn! Wo ist nun Helena? Ruft die Königin!“ Der Sklave: „Ich bedaure, Herr. Jeder weiß, dass Paris deine Ehefrau wegführte. Manche glauben, dass die Königin freiwillig mit dem Sohn des Königs der Trojaner aus deinem Haus weggegangen sei.“ Menelaus: „ Schweig, Mistkerl! Es ist nicht erlaubt dieses zu sagen. Zu den Schiffen! Nehmt die Waffen! Versammelt alle Könige der Griechen! Wir müssen meine Ehefrau befreien!“NEWLINEGNEWLINEEinige Senatoren eilen in die Kurie.NEWLINEIch sehe das einige Senatoren zur Kurie eilen.NEWLINEWir wissen das sich die Konsuln und Senatoren in der Kurie beraten.NEWLINEIch meine, dasss sie nun über Krieg und Frieden verhandeln.NEWLINENachher verkünden die Konsuln auf dem Forum das die römische Stadt sicher ist
</lektion_17>
<lektion_18>Den Entführern auf der SpurNEWLINENEWLINEDie Nacht war dunkel. Ich sah im Achterdeck den Steuermann alleine. Die übrigen Reisenden und Matrosen schliefen.NEWLINEWeder die feindlichen Winde störten das Meer noch erschrak Neptun die Reisenden mit großen Wellen.NEWLINEIch saß im Achterdeck, beobachtete den Steuermann.NEWLINEWir meinten in Sicherheit zu sein und sehnten (uns) auf das Ende der Reise.NEWLINEPlötzlich schrie einer von den Matrosen. Er zeigte auf ein anderes Schiff, das mit großer Schnelligkeit durch die Wellen eilte:NEWLINE"Beschützt unser Schiff! Das sind Piraten. Diese wollen uns erobern."NEWLINEObwohl die Matrosen sich bemühten unser Schiff vor einer Gefahr zu retten, eroberten die Piraten dennoch das Schiff mit Waffen und besiegten uns; dann stahlen sie mit großem Geschrei unser Geld.NEWLINEAuch mich und meinen Freund schleppten sie verbrecherisch in ihr SchiffNEWLINEund führten uns in den dunklen Schiffsbauch.NEWLINEIm Inneren bemerkten wir, dass schon andere Gefangene hier waren. Plötzlich hörte ich eine Stimme:NEWLINE"Vater! Bist du hier?"NEWLINEGleichzeitig erhob sich einer von den Gefangenen und ich sah, dass sie auf mich zukam. Schon rief Titus:NEWLINE"Es ist deine Tochter, die wir lange Zeit gesucht haben!"NEWLINEDann (sagte) ich:NEWLINE"So oft gab ich die Hoffnung auf! Ich vermutete eben noch, dass die Räuber dich weggeführt hatten. Nun habe ich dich gefunden. Aber die Piraten nahmen dich, nun auch mich. Ach wir Unglücklichen!"NEWLINEZNEWLINEDer Senator seufzt: "Wir waren in fast allen Läden. Aber die Wirte verneinen, dass sie meine Tochter und die Räuber gesehen haben. Wo sind die Räuber? Ich fürchte sie sind nie in Capua gewesen."Jetzt fühlt Titus, dass dem Freund die Kräfte schwinden und sagt: "Du bist der Senator Lucius Caesius Bassus. Du darfst den Mut nicht sinken lassen." Und Lucius, der sich freut, weil Titus da ist, packt die rechte Hand seines Freundes und spricht: "Gut gesagt! Deine Worte bedeuten mir viel. Schon fühle ich das die Kräfte wachsen." Titus sagt: "Der Wirt, den wir eben befragten, behauptet, dass die meisten Fremden in das Gasthaus kommen, das nahe beim Forum liegt." Der Senator flüstert: "Komm mit mir Titus. Ich will dieses Gasthaus betreten" Beide eilen über die engen Straßen der Stadt; immer wieder fragen sie nach dem Weg. Endlich stehen sie vor dem Haus, welches sie gesucht haben. Aber Titus erwidert: "Eh, es gehört sich nicht für einen Senator diese Spelunke zu betreten." Der Senator widerspricht: "Allerdings fühle ich, dass meine Tochter hier ist, vielleicht weiß ich sogar, dass sie hier ist." Sie betreten das Gasthaus und befragen den Wirt. Aber der Wirt zögert zuerst zu antworten- nachher sagt er: "Ich gebe es zu, die Herren: Tatsächlich waren hier einige Männer, die ein schönes Mädchen mit sich führten. Einer der Männer hielt die Schulter des Mädchens fest. Aber sie sind nicht mehr in meinem Haus: Und sie verließen gestern dieses Hause und die Stadt. Ich hörte, das sie mit dem Schiff nach Athen fahren.
</lektion_18>
<lektion_19>Auf hoher SeeNEWLINENEWLINEDie Nacht war dunkel. Ich sah im Achterdeck den Steuermann alleine. Die übrigen Reisenden und Matrosen schliefen.NEWLINEWeder die feindlichen Winde störten das Meer noch erschrak Neptun die Reisenden mit großen Wellen.NEWLINEIch saß im Achterdeck, beobachtete den Steuermann.NEWLINEWir meinten in Sicherheit zu sein und sehnten (uns) auf das Ende der Reise.NEWLINEPlötzlich schrie einer von den Matrosen. Er zeigte auf ein anderes Schiff, das mit großer Schnelligkeit durch die Wellen eilte:NEWLINE"Beschützt unser Schiff! Das sind Piraten. Diese wollen uns erobern."NEWLINEObwohl die Matrosen sich bemühten unser Schiff vor einer Gefahr zu retten, eroberten die Piraten dennoch das Schiff mit Waffen und besiegten uns; dann stahlen sie mit großem Geschrei unser Geld.NEWLINEAuch mich und meinen Freund schleppten sie verbrecherisch in ihr SchiffNEWLINEund führten uns in den dunklen Schiffsbauch.NEWLINEIm Inneren bemerkten wir, dass schon andere Gefangene hier waren. Plötzlich hörte ich eine Stimme:NEWLINE"Vater! Bist du hier?"NEWLINEGleichzeitig erhob sich einer von den Gefangenen und ich sah, dass sie auf mich zukam. Schon rief Titus:NEWLINE"Es ist deine Tochter, die wir lange Zeit gesucht haben!"NEWLINEDann (sagte) ich:NEWLINE"So oft gab ich die Hoffnung auf! Ich vermutete eben noch, dass die Räuber dich weggeführt hatten. Nun habe ich dich gefunden. Aber die Piraten nahmen dich, nun auch mich. Ach wir Unglücklichen!"NEWLINEGNEWLINEEs ist eine schöne Reise. Er hat sich nicht geirrt, das die Reise bei den Römern schön ist.NEWLINEDiese Leute eine Reise machen fürchten einzig und allein die Gefahr.NEWLINEDie Römer die eine Reise machen fürchten die vielen Gefahren.NEWLINEDeshalb machten sie die Reise ohne Begleitung.
</lektion_19>
<lektion_20>Ein glückliches Ende?NEWLINENEWLINETretet heran! Helft! Ich sehe Römische Schiffe herankommen. Ich glaube, dass Gefahr bevorsteht. Und alle Piraten stürmen auf das Achterdeck. Was sehen sie? Sicherlich kommen schnelle Schiffe der römischen Flotte herbei und setzen den Piraten hart zu, sie umzingeln deren Schiff.NEWLINEWährend die Verbrecher rufen:NEWLINE"Nun sind wir verloren!", kommen schon die tapferen römischen Soldaten auf das Schiff der Piraten hinüber. Sie werfen einige Piraten in die Wellen, die übrigen töten sie.NEWLINEEiner der Soldaten: "Geht in den Schiffsbauch! Gebt mir die Beute und befreit die Geffangenen."NEWLINEKurz darauf gingen dir Gefangenen zu Pompejus der die Flotte der Römer lenkte. und sie sagten:NEWLINE"Sei gegrüßt Pompejus! Du hast uns aus unserer Gefahr gerettet."NEWLINEPompejus antwortete:NEWLINE"Es war nicht schwer die Piraten zu besiegen. Aber der vornehme Mann, den ihr hier set hat euch geholfen: Publius Fundaurus Secundus!"NEWLINESofort tritt Cäsia an Publius heran und ruft:NEWLINE"Publius, wie bist du zur römischen Flotte gekommen? Ich habe geglaubt, dass du in den Wellen umgekommen bist nachdem du vor den Praten geflohen bist und vom Schiff gesprungen bis."NEWLINEPublius sagt: "Das Glück hilft den Tüchtigen. Hör!"NEWLINEUnd er erzählte über das Unglück.NEWLINEWährend L.C.B. schreit:"Junger Mann, du hat meine Tochter und mich gerettet, aber P. der berühmte Imperator hat uns mit der Hilfe der Götter und Glück alle gerettet.NEWLINEObwohl M.F.S. dein Sohn ist und mein Feind, bin ich dennoch dankbar. Ich glaube du bist ein guter Mann, denn du hast alle anderen mit deinem Mut übertroffen und Cäsar niemals im Stich gelassen.NEWLINEEs ist offenkundig das du deinen Sohn liebst."NEWLINEZNEWLINENachdem Hercules die Alpen durchquert hatte hält er in deinem Dorf wo später Romulus die Stadt Rom gründete, dort machte er Halt und ruhte sich aus. Dort lebte Cacus, welcher ein schädlicher Räuber war.NEWLINEWährend Hercules schlief, kam Cacus zu ihm und führte Hercules Rinder in seine Höhle.NEWLINEAber die Rinder liefen rückwärts, weil Cacus sie am Schwanz gezogen hat. Dort fühlte er sich sicher.NEWLINEEinen Tag später suchte Hercules seine Rinder. Zuerst konnte er die Rinder nicht finden, weil er die Spuren der Rinder nicht verstand.NEWLINEPlötzlich aber hörte er die Stimme der Rinder. Nun ist es nicht schwer in die Höhle hineinzugehen und den Räuber mit seiner Kraft zu besiegen.NEWLINEDie Menschen, die in der Umgebung lebten, hörten dass Cacus umgekomen war und trafen sich um Hercules tapfere und vortreffliche Leistungen zu loben.NEWLINEDann hat Hercules seine Rinder mit sich geführt und ging zurück nach Griechenland.NEWLINENEWLINEÜbung a:NEWLINEibam-ich gingNEWLINEii!-du gehstNEWLINEibant-sie gingenNEWLINEierunt-sie sind gegangenNEWLINEitis-ihr gehtNEWLINEibatis-iht gingtNEWLINEeunt-sie gehenNEWLINEii-ich gingNEWLINEibamus-wir gingenNEWLINEisti-du bist gegangenNEWLINEistis-ihr sied gegangenNEWLINEeo-ich geheNEWLINEite-gehtNEWLINEibat-er gingNEWLINEiimus-wir sind gegangenNEWLINEis-du gehstNEWLINEimus-wir gehenNEWLINEibas-du gingstNEWLINEire- gehenNEWLINENEWLINEÜbung b:NEWLINEibamus-wir gingenNEWLINEiimus-wir sind gegangenNEWLINEimus-wir gehenNEWLINEadibant-sie bittetenNEWLINEadiunt-sie bittenNEWLINEadierunt-sie haben gebetenNEWLINEtranseo-ich gehe hinüberNEWLINEtransebam-ich ging hinüberNEWLINEtransii-ich bin hinübergegangenNEWLINEinistis-???NEWLINEinstis-???NEWLINEinstibas-???NEWLINENEWLINEÜbung c:NEWLINEviri --> nobiliNEWLINEmilitem-->fortemNEWLINEequis-->celeribusNEWLINEvestes-->miseraasNEWLINEpoetae-->nibiliNEWLINENEWLINEÜbung d:NEWLINE1 contenti=VerbNEWLINE2 forum = NomenNEWLINE3 ?=???NEWLINE4 vestrum=NomenNEWLINENEWLINEÜbung f:NEWLINE1 sua-seNEWLINE2 viros-seNEWLINE3 eos-fortesNEWLINE4 ?-???
</lektion_20>
<lektion_21>Äneas, Vater der GötterNEWLINENEWLINEMercur sah das Äneas ein schönes Punisches Kleid trägt, welches Dido ihm gern geschenkt hatte. Deshalbt war der Bote Jupiters erstaunt, dann ging er schnell zu Äneas:NEWLINE"Hör Äneas! Jupiter schickt mich, er mahnt dich: > Was machst du hier? Warum führst du dich so unanständig auf an diesem Ort? Denk an deine Bestimmung. Hier ist es dir nich möglich angenehm zu leben. Verlasse Karthago, denn du musst Italien aufsuchen. Bereite deinen Nachkommen dort eine neue Heimat."NEWLINESie erschraken heftig über die Worte Mercurs an Äneas. Deshalb fasste der pflichtbewusste Mann, der dem Befehl Jupiters immer gehorcht hatte, den Entschluss die Flucht anzutreten und das punische Gebiet zu verlassen.NEWLINESofort rief er die Gefährten am Strand zusammen, und befahl ihnen die Flotte und die Waffen bereit zu machen.NEWLINEAber Dido die den Plan des Äneas schon bemerkt hatte, versuchte diesen mit worten umzustimmen und sagte:NEWLINE"Warum belügst du mich so schändlich? Warum beeilst du dich zu fliehen, warum bist du so grausam? Nun habe ich deine List durchschaut",NEWLINEnachdem Dido lange geschwiegen hatte fügte sie mit trauriger Stimme hinzu: " Ich habe dir zusehr vertraut, denn ich liebte dich"NEWLINEAber Äneas den Mercur an sein Schicksal errinert hatte seuftze schwer:NEWLINE"Niemals habe ich dir eine Heirat versprochen. Denke daran das die Götter mein Leben lenken. Jupiter der Vater der Götter und Menschen, berahl mir eine neue Heimat zu suchen. Auch Troja habe ich nicht freiwillig verlassen. Der Vater Anchises, bat mich im SchlafNEWLINE(bei der 1. Auflage = in Träumen)NEWLINEnach Italien zu gehen. Hör auf dich und mich mit deinen Klagen zu quälen: Ich suche Italien nicht freiwillig auf."
</lektion_21>
<lektion_22>Ein Götterspruch aus DelphiNEWLINENEWLINEWir wissen, dass der Senator Q.F.P. mit Gesandtschaft Delphi aufsuchen will.NEWLINEDieser fragte, nachdem er den Tempel betreten hatte, im inneren den Priester:"Wie werden wir die Götter beschwichtigen? Wann werden die Götter den Niederlagen ein Ende bereiten?" Und Pythia gab einen Orakelspruch von sich. Aber die Gesandten der Römer verstanden die Pythia nicht. Dann kam Quintus zurück nach Rom und berichtete dem Senator in der Kurie: "Euch, Römer, ich werde zu euch sprechen, was die Priester geantwortet haben.Beschwichtigt die Götter mit Bitten und Opfern. Denn falls sie uns helfen werden, werden wir in Sicherheit sein. Ja, sogar die Römische Gemeinde wird viel Einfluss haben und gegen die Punier siegen. Der Sieg wird dem römischen Volk gehören. So werden wir das römische Volk retten. Denn ihr Römer müsst dem pythischen Apollo (oder auch nur Apollo) ein Gescheck schicken. Haltet jedoch Überheblichkeit von euch fern. Anderenfalls lassen euch die Götter im Stich! (Satz Zeile14 fehlt!)NEWLINEIch aber ging aus dem Orakel heraus und machte mich sofort ein Opfer für alle Götter, die die Priester genannt hatten. Einer der Priester hatte zuvor meinen Kopf mit einem Kranz geschmückt. Ich werde diesen Kranz in unseren Tempel des Apollon tragen und auf seinen Altar niederlegen. Die Senatoren beschlossen: "Wir werden sofort alle Opfer mit großer Sorgfalt machen"NEWLINEZNEWLINEKrösus, der König der Lydier glaubte, dass er der glücklichste aller Menschen wäre. Denn er hatte viele und große Gebiete besiegt. Dennoch hatte Solon, der Philosoph welcher einmal Gast des Krösus war dem König gesagt: „Niemand wird vor dem Tod glücklich sein“ Krösus fürchtete nicht einmal die Streitkräfte der Perser, die Verwandte der Lydier waren: „ich werde die Perser übertreffen! Ich werde aber vorher befehlen, dass Gesandte nach Delphi eilen und zur Pythia gehen.“ Und die Pythia antwortete: „ Wenn du den Fluss Halys überqueren wirst, wirst du ein großes Reich zerstören.“ Krösus freute sich über ihre Worte; So dachte er: „Wenn ich den Fluss Halys überquere, besiege ich die Perser.“ Aber die Perser hatten die Gruppen der Lydier schnell besiegt. Sie führten Krösus als Gefangenen zu Kyros, dem persischen König. Kyros befahl seinen Männern Krösus zu verbrennen. (wörtl. den Flammen zu geben) Da verstand Krösus die Worte der Pythia: Er hatte sein Reich vernichtet, nachdem er den Fluss Halys überquerte. Er bedauerte sein Schicksal, weil er erkannte: Niemand ist vor dem Tod glücklich.
</lektion_22>
<lektion_23>Keine Angst vor GespensternNEWLINENEWLINEGaius Plinius grüßt seinen Freund Sura.NEWLINEIch frage dich: Glaubst du, dass Gespenster existieren? Ich allerdings werde immer wieder durch erstaunliche Geschichten bewegt und erschreckt. Wirst du auch durch derartige Geschichten beunruhigt und von Furcht ergriffen? Es ist unglaublich, welches ich nun erzählen werde:NEWLINEIn den alten Zeiten gab es in Athen große, aber berüchtigte Gebäude. Denn es wurde dort zur nächtlichen Zeit das Geräusch von Eisen und Ketten gehört. Bald sogar wurde ein unbekannter alter Mann gesehen, der Ketten trug. Alle, welche in diesem Gebäude lebten, behaupteten dass die Nächte schrecklich wären. Denn sie wurden von einem Geist aus dem Schlaf geweckt. Immer wieder verließen diese, die hier lebten das Gebäude. Einst kam der Philosoph Athenodorus nach Athen. Diesem wurde alles erzählt, „Weder werde ich in Verwirrung gebracht, noch werde ich sehr erschreckt“, sagte er, „Ja sogar ihr werdet vom Gespenst befreit werden.“ Und er mietete das Gebäude. Er befiehlt, dass er bei Nacht allein im Gebäude zurückgelassen wird. Sogar die Sklaven wurden entlassen. Zuerst herrschte Stille; dann hörte er, dass Eisen und Ketten bewegt wurden. Dann sah er das Gespenst. Dieses rückte aus der Dunkelheit vor und gab Zeichen. Athenodorus wird vom unbekannten Greis in den Innenhof geführt, wo das Gespenst plötzlich verschwand. Am nächsten Tag befahl der Philosoph diesen Ort aufzugraben, wo das Gespenst weggegangen war. Dort wurden Knochen und Ketten gefunden. Nachdem er die Knochen hatte ordnungsgemäß bestatten lassen, war das Gebäude frei vom Gespenst. Ich glaube freilich diesen, von denen solche Geschichten behauptet werden. Leb’ wohl!NEWLINEZNEWLINEJeder von den beiden Konsuln sah in der Nacht im Schlaf einen Mann der sagte:NEWLINE"Von dem einen Volk werden Soldaten den Göttern geschuldet von dem anderen der Feldherr.NEWLINEDer Feldherr des einen Volkes wir sowohl sich als auch die Legionen des Feindes den Göttern weihen; dessen Volk wir der Sieg gehören."NEWLINEDie Latiner und Römer sind in die Schlacht gegangen. Lange fZeit wurden die Latiner von den römischen Soldaten aufgehalten. Dann aber begannen die Legionen Decius's zu fliehen. Decius hat nun verstanden, dass die Römer zugrunde gingen und von den Latinern besiegt wurden.NEWLINEAls er an den Traum dachte und mit lauter Stimme rief:NEWLINE"Janus, Jupiter,Vater Mars, Quirinus, Bellona und Lares ich bitte euch: Gebt dem Römischen Volk Kraft und den Sieg und vernichtet die Feinde. Mit diesen Worten weihe ich mich und die Legionen der Feinde den Göttern.NEWLINEDecius griff sofort die Feinde an. Schließlich wurde Decius getötet, aber die Feinde wurden von den römischen Soldaten besiegt.NEWLINENEWLINEÜbungen b)NEWLINEsuperabimurNEWLINE1. Person Pl. Futur passivNEWLINEwir werden besiegt werdenNEWLINEexcitaturNEWLINE3. Person Sg. Präsens passivNEWLINEer/sie/es wird ermuntertNEWLINEoccupaberisNEWLINE2. Person Sg. Futur passivNEWLINEdu wirst besetztNEWLINEclaudimusNEWLINE1. Person Pl. Präsens aktivNEWLINEwir schließen abNEWLINEturbariNEWLINEInfinitiv Präsens passivNEWLINEverwirrt werdenNEWLINEignorasNEWLINE2. Person Sg. Präsens aktivNEWLINEdu kennst nichtNEWLINEornorNEWLINE1. Person Sg. Präsens passivNEWLINEich werde ausgerüstetNEWLINEdabaturNEWLINE3. Person Sg. Imperfekt passivNEWLINEer/sie/es wurde gegebenNEWLINEmuniunturNEWLINE3. Person Pl. Präsens passivNEWLINEsie werden befestigtNEWLINEappellabarisNEWLINE2. Person Sg. Imperfekt passivNEWLINEdu wurdest genanntNEWLINEvincenturNEWLINE3. Person Pl. Futur passivNEWLINEsie werden besiegt werdenNEWLINEdisceditNEWLINE3. Person Sg. Präsens aktivNEWLINEer/sie/es geht auseinanderNEWLINEcognoscimurNEWLINE1. Person Pl. Präsens passivNEWLINEwir werden erkanntNEWLINEpugnatisNEWLINE2. Person Pl. Präsens aktivNEWLINEihr kämpftNEWLINEtrahiturNEWLINE3. Person Sg. Präsens passivNEWLINEer/sie/es wird gezogenNEWLINErespondeNEWLINEImperativ Sg. Präsens aktivNEWLINEAntworte!NEWLINEostendiNEWLINEInfinitiv Präsens passivNEWLINE1. Person Sg. Perfekt aktivNEWLINEgezeigt kriegenNEWLINEich zeigeNEWLINEreperireNEWLINEInfinitiv Präsens aktivNEWLINE(wieder) finden
</lektion_23>
<lektion_24>Ein Opfer für MarsNEWLINENEWLINEAllmählig kamen die Menschen zum Feld des Mars, wo sie von M.Porcius und L.V. FlaccusNEWLINEzusammengerufen worden waren. Von diesen waren die Bürger vor zwei Jahren eingeschätztNEWLINEworden. Die eingeschätzten Bürger wurden in einem langen Zug von den beiden ZensorenNEWLINEaufgestellt. Dann betrachteten die Bürger das Feld des Mars, nachdem sie zur OpferzeremonieNEWLINEzusammengerufen worden sind. Schließlich hat Marcus Porcius mit seinem Amtskollegen denNEWLINEaufgestellten Heereszug gemustert: Er ging mit den Lektoren nach vorne; die Opfertiere sindNEWLINEvon mehreren Männern getrieben worden, die vorher wegen der Namen ausgewählt worden waren:NEWLINEFelix, Fortunatus, Prosper. Von diesen auserwählten Männern wurden die Opfertiere, derenNEWLINEKöpfe geschmückt worden waren, dreimal um die Menge der Bürger herumgeführt. Dann tratenNEWLINEdie Zensoren an den Altar des Mars heran, der auf dem Marsfeld aufgestellt worden war. DortNEWLINEwurde das Blut der getöteten Opfertiere von den Priestern aufgenommen und deren EingeweideNEWLINEwurden für gut befunden. Dann bat M.P. Cato mit lauter Stimme:"Mars, wir bitten dichNEWLINEdemütigend! Höre unseren demütigen Bitten! Wie übergeben dir das staatliche Glück. RetteNEWLINEdu , von unserem Opfer bewegt, das römische Volk und vermehre dessen Ruhm. Die dirNEWLINEgeschuldeten Dienste sind von uns immer mit höchster Frömmlichkeit bewagrt worden:NEWLINEBerücksichtige unser Gebet! Wir werden dir dankbar sein. Und dir wird wieder eineNEWLINEOpferzeremonie sein."NEWLINEZNEWLINEDie Götter entschieden: „ Die Menschen werden zu Grunde gehen. Diese werden wir töten.“ Deshalb ist Prometheus an die Götter herangetreten und hat sich mit ihnen über die Pflichten der Menschen und die Religion beraten; schließlich versprach er: „ Die Götter werden von den Menschen verehrt werden. Die Menschen werden auf den Altären den Göttern Opfer darbringen. Und die von den Menschen verehrten Götter, werden diese retten und ihnen helfen. Dies ist von den Göttern für gut befunden worden. Aber Prometheus, der von Hochmut bewegt worden war, hat die Götter getäuscht. Er tötete einen großen Stier. Die Hälfte des getöteten Stieres versprach er den Göttern. Jupiter aber, wollte den Betrug des Prometheus bestrafen. Deshalb sagte er zu Prometheus: „Wir werden von den Menschen verehrt werden. Die Menschen werden uns Opfer darbringen. Aber wegen deines Hochmuts werden die Menschen kein Feuer haben. Ich werde nicht zulassen, dass die Menschen Feuer haben.“ Prometheus aber wollte den Menschen helfen und ihnen Feuer bereiten. Deshalb ging er heimlich zur Sonne; von der Sonne nahm er das Feuer und gab es den Menschen. Dann galten die Menschen, die mit Feuer von Prometheus beschenkt worden waren, viel: Mit dem Feuer bestärkt, beherrschten sie die Tiere. Aber Jupiter, von Zorn bewegt, befahl, dass Prometheus auf dem Berg Kaukasus in Fesseln gelegt wurde.NEWLINENEWLINEÜbung a)NEWLINENEWLINEcives censiNEWLINEdie eingeschätzten BürgerNEWLINEnachdem sie eingeschätzt worden warenNEWLINEcives in Campum Martium convocatiNEWLINEdie Bürger, die auf dem Marsfeld zusammengerufen worden sindNEWLINEnachdem die Bürger aud dem Marsfeld zusammengerufen worden warenNEWLINEagmen instructumNEWLINEden aufgestellten ZugNEWLINEa quibus viris lectisNEWLINEvon diesen ausgewählten MännernNEWLINEaram Martis in Campo Martio positamNEWLINEden Alter des Mars, der auf dem Marsfeld errichtet worden warNEWLINEhostiarum interfectarumNEWLINEder getöteten OpfertiereNEWLINEder Opfertieren, nachdem sie getötet worden waren,NEWLINEsacro nostro motusNEWLINEdurch unsere Opfer bewegtNEWLINEnachdem du durch unser Opfer bewegt worden bistNEWLINEofficia tibi debitaNEWLINEdie Pflichten, die dir geschuldet wurden,NEWLINENEWLINEÜbung b)NEWLINENEWLINEaccuatumNEWLINElectumNEWLINEmissumNEWLINEprocessumNEWLINEinterfectumNEWLINEauctumNEWLINEcensemNEWLINEmotumNEWLINEactumNEWLINEaeptumNEWLINEtapatumNEWLINErspectumNEWLINEvcatumNEWLINEdbitumNEWLINEistructumNEWLINEnbitumNEWLINEaditumNEWLINEdctum
</lektion_24>
<lektion_25>Der Triumph des PaulusNEWLINENEWLINEAlle Bürger sind dorthin zusammen gekommen, wo sie ein großartiges Schauspiel sehen können. Besonders auf dem Forum ist die Menschenmenge groß, welche sowohl den siegreichen Anführer als auch den eroberten König betrachten wollen. Von der allzu großen Freude veranlasst (sagt) einer aus der Menschenmenge: "Bald werden sie kommen und zum Kapitol gehen." Dazu sagt ein anderer:"Warum werden sie nicht auf dem Forum das Ende des Triumphzuges machen?" Dem antwortet jener:"Auch die Götter, nicht nur den Menschen wird der Triumpfzug geschuldet. Denn wir glaube, dass diese die Kriege führen, aber jene den Sieg geben. Dieses verstanden schon unsere Vorfahren.Deshalb wird Paullus, nachdem jener Krieg beendet worden war, auf dem Kapitol den Göttern den Dank der römischen Volkes heranbringen. Nun rückten die Opfertiere, von den Priestern geführt heran. Dann werden di Menschen, die den Triumpfzug betrachten sehr erfreut. Die Beute der besiegten Feinde wurde gezeigt. Sie rufen: "Schaut, diese goldenen und marmoren Statuen, jene Waffen aus Erz gemacht, jene bemalten Tafeln, jene königlichen Kleider. Betrachtet sowohl dies als auch jenes! So viel Vermögen, so viel Silber, so viel Gold, so viel Geld!"NEWLINEDann wird der gefangene König vor den Sieger geführt. Dieser glänzt golden und purpur, jener geht in Fesseln. Dessen Würde wird von zwei Söhnen vergrößert, die hinter dem Vater gehen; jenes Elent vergrößern die Söhne, die mmit dem Vater zugleich gefangen worden sind. Dann geht lange Zug der Reiter und Legionen vorüber, während die Menge schreit:"Hurra, Triumph!"NEWLINEZNEWLINECäsar - Ein Gott?NEWLINEZunächst wollten Brutus und Cassius, nachdem sie mit ihren Freunden Cäsar getötet hatten, den Leichnam des Diktators in den Tiber werfen. Dann aber hinderten sie Antonius und Piso, Freunde Cäsars, (daran) und befahlen, dass Cäsar öffentlich (in einem öffentlichen Begräbnis) zu Grabe getragen werden sollte. Dem stimmten die Senatoren zu; sie fürchteten nämlich den Zorn des Volkes, welches den Diktator geliebt hatte und seinen Tod bedauerte. Ja die Senatoren beschlossen sogar, dass Cäsar wie ein Gott verehrt werden sollte.NEWLINEDies verkündete der Konsul Antonis sofort dem Volk; denn viele Bürger, die auf dem Forum zusammengekommen waren, trachteten danach, das Leichenbegräbnis anzuschauen. Antonius trug aus Cäsars Testament vor, das jener vor kurzem gemacht hatte. So wurden die Bürger sehr bewegt; denn Cäsar hatte befohlen, dass alle Bürger nach seinem Tod mit 300 Sesterzen beschenkt werden sollten. Nachdem Antonius die blutige Toga von Cäsars Leichnam bewegt (genommen) hatte, drängte das Volk zum Podium und übergab den Leichnam des Diktators den Flammen.NEWLINEEinige rafften Tische aus den Läden der Kaufleute und warfen sie in die Flammen, andere Gold und Silber.NEWLINESChließlich suchten viele Bürger, von Zorn getrieben, jene Männer auf den Straßen zu töten, die Cäsar ermordet hatten; aber Brutus und seine Gefährten waren bereits aus Rom geflüchtet. Und siehe, sieben Nächte lang wurde ein Komet gesehen. So glaubten alle, das Cäsar von den Göttern in den Himmel aufgenommen worden sei.NEWLINENEWLINEÜbungenNEWLINENEWLINEa)NEWLINE1.) Wer kennt nicht Asterix und Obelix?NEWLINE2.) Diesen (Obelix) lachen wir wegen seiner Gestalt aus, jenen (Asterix) loben wir wegen seiner Tapferkeit.NEWLINE3.) Diesem (Obelix) ist ein Hund namens Idefix, jener (Asterix) wird durch Hilfe von großer Gefahr abgehalten.NEWLINE4.) Jener (Asterix) handelt durch Zaubertrak unglaublich, dieser (Obelix) will immer viel essen.NEWLINE5.) Es ist nötig von diesen und jenen zu erzählen.NEWLINENEWLINEb)NEWLINEnos : illi = nobis : illisNEWLINEeius : huius = eos : hosNEWLINEhanc : illam = hae : illaeNEWLINEeos : hos = eorum : horumNEWLINEquas : illas = quibus : illioNEWLINEme : hunc = mecum : hoc
</lektion_25>
<lektion_26>Der Mythos von Narziss und EchoNEWLINENEWLINEEinst erblickte Echo, die im Wald lebte, Narziss, während er ein Tier jagte. Wo sie den schönen jungen Mann unterm Baum sah, wurde die Liebe entzündet. Durch den Wald und die Felder wünschte sie seiner Spur von mehr und mehr Liebe zu erfassen. Aber immer wenn sie ihn rufen will, verhinderte dies die Natur. Dann endlich hörte Narziss sie herangehend, aber er sah sie nicht. Deshalb fragte er:"Wer ist da?"-"Ist da!", antwortete Echo. Narziss hört das Wort mit den Ohren und sucht das Mädchen, dass das Wort wiederholt.NEWLINEAber der nichts sehende sagt:NEWLINE"Warum flüchtest du vor mir?"-"Flüchtest du vor mir!", wiederholt jene. Aber dieser ruft mit erschreckender Stimme:"Komm hier her!" Und jene ruft mit brennender Liebe.NEWLINEWieder Narziss:NEWLINE"Ich will dich sehen!" Nun begegnet das Mädchen dem schönen, jungen Mann.NEWLINEAber jener flieht und ruft fliehend:"Ich verbiete dir meinen Körper zu berühren!"NEWLINESo wurde Echo vom fliehenden Narziss abgewiesen und kommt in den Wald zurück.NEWLINEVon hier an lebte sie alleine in der Höhle. Ihre Liebe wartete jedoch- der Schmerz wuchs.NEWLINEEndlich löste sich das Glied der Liebe auf- ihre Stimme bleibt.NEWLINEZNEWLINEDer junge Mann Phaethon machte immer überheblich, bekräftigenden Worten, dass er der Sohn des Gottes Sol war. Weil die lachenden Freunde ihn nicht glaubten, eilte Phaethon zu dem Gebäude das Königs Sol. Er betrat das aus Gold und Silber gemachte Haus und er sagte zum Vater, der durch eine goldene Kleidung geschmückt war:"Höre meine Bitte, Vater! Zeige sowohl mir als auch den schlechte Worte machenden Freunden, dass du mein wahrer Vater bist!"NEWLINESol antwortete:NEWLINE"Du bist mein Sohn: Ich werde dir alles geben, was du verlangst."NEWLINEUnd Phaethon wünschte den Wagen des Vaters. Jener antwortete aber den Äußerungen des Sohnes erschreckend:NEWLINE"Es ist ungeheuer, was du wünschst, Phaethon! Was willst du? Du bist sterblich, kein Gott. Den feurigen Wagen kann nur ich lenken; die Wege sind zu groß und die Kraft wird dich verlassen. Hör auf, dies zu wünschen, Sohn!"NEWLINEAber Phaethon hörte nicht auf- und endlich richtete sich Sol den heftigen Bitten des Jungens. Schließlich ging Phaethon, den Wagen des Vater lenkend, zu grunde und die durch Sol angezündete Erde ist fast verbrannt worden.NEWLINENEWLINEÜbung a)NEWLINENEWLINEargenti-----argentum(Geld)-----Genitiv SingularNEWLINEterrente-----terrere(in Verwirrung bringen)---Ablativ SingularNEWLINEingentibus---ingens(gewaltig)---Ablativ oder Dativ PluralNEWLINEardentis---ardere (brennen)---Genitiv SingularNEWLINEpetunt---petere(aufsuchen,erstreben)--- 3 Person PluralNEWLINEvehementia---vehemens(heftig)---Akkusativ oder Nominativ NeutrumNEWLINEnescientes---nescire(nicht wissen)---Akkusativ oder Nominativ PluralNEWLINEventi---ventus(Wind)---Dativ SingularNEWLINEcontento---contendere(eilen)---1 Person PräsensNEWLINEgerenti---gerere8tragen)---Dativ SingularNEWLINEexcipientium---excipere(rausnehmen)---Genitiv PluralNEWLINEadulescentium---adulescens(junger Mann)---Genitiv PluralNEWLINEnuntiantibus---nuntiare(melden)---Dativ oder Ablativ PluralNEWLINEtacens---tacere(schweigen)---1 Person SingularNEWLINEcontendent---contendere(eilen)---3 Person FuturNEWLINENEWLINEÜbung c)NEWLINENEWLINEpuella,ea,ea,am,a clamans,tis,ti,tem,teNEWLINEpuellae,arum,is,as,is clamantis,tium,tibus,tes,tibusNEWLINEiuvenis,is,i,em,e fugiens,tis,te,tem,teNEWLINEiuvenes,um,ibus,es,ibus fugientes,orum,ibus,es,ibusNEWLINEcorpus,oris,ori,orus,ore ardens,tis,ti,s,teNEWLINEcorpora,orum,oribus,a,is ardentia,ium,ibus,iaNEWLINEequus,i,o,um,i currens,tis,ti,tem,teNEWLINEequui,orum,is,os,is currens,tium,tibus, ? ,tibus
</lektion_26>
<lektion_27>Penelope vermisst OdysseusNEWLINENEWLINEPenelope grüßt ihren Odysseus.NEWLINEFalls du gesund bis ist es gut. Mir selber geht es nicht gut.Diesen Brief schickt dir, der nicht zurückkehrt, deine Penelope, die durch Liebe bewegt ist, Odysseus. Ach, ich Unglückliche! Von dir - der sein Familie gewiss vermisst - habe ich keinen Brief erhalten, keinen Trost. Aber es ist nicht nötig, dass du mir antwortest: Komme selbst!NEWLINEIch liege verlassen im Bett und ertrage die langen und ewigen Nachtwachen nur mit Mühe. Mein Geist wird von Furcht gequält: Denn nachdem Troja verloren war, sah ich einige deiner Gefährten zurückkehren - aber dich selbst sehe ich nicht unter unserem Dach. Die anderen Ehefrauen sind zufrieden, aber die Ehefrau des Anführers selbst, ist allein. So machen die traurigen Sorgen mich, die sich um dein Leben fürchtet, fertig. Ohne dich gelingt mir nichts, nichts erfreut mich. Wo arbeitest nun und nimmst Gefahren auf? Warum kehrst du nicht zurück?NEWLINEDu weist genau: Ich bin dein. Penelope wird immer die Gattin des Odysseus sein, und niemals einen anderen Mann heiraten. Ich freilich werde dir, wenn du zurückkommst meine Liebe zeigen!NEWLINENun bedrängt mich eine Menge von Männern, die deinen Platz verlangen; Ich ertrage jene nicht mehr, die du, selbst abwesend, mit deinem Reichtum ernährst. Die Frechheit jener Männer, die deine Güter verbrauchen, ist groß. Ich selbst hab nicht die Kräfte, gegen jene Feinde energisch vorzugehen. Du bist für mich die Burg und Altar - komme nach Hause!NEWLINEZNEWLINEC. Plinius grüßt seine Calpurnia.NEWLINEDu hastmir geschireben, dass du durch miene ABwesendheit traurig bist, aber das dir ein Trost ist: Du besitzt für michmeine Bücher, welche ich geschrieben und dir zurücgelassen habe. Ich lobe, weil du mich Abwesenden vermisst, ich lobe, dass du sebst durch diese Bücher Trost findest!NEWLINEAber du wirst kau glauben, wie oft gibst d selsbt deinem Abwesendem Ehemann großen Trost.NEWLINEIch habe deine Briefe erhalten und höre nicht auf, diese zu lesen. Ich sehne mich auch eher nach dir, die schöne Wörter schreibt. Wessen geschriebene Worte natürlich so schön sind, dessen gesprochene Worte enthalten so viel Liebe.NEWLINESchreibe du mir dennoch viele Briefe, denn diese erfreuen mich und werden ebenso schmerzen!NEWLINELeb Wohl!
</lektion_27>
<lektion_28>Was steckt hinter den Naturgewalten?NEWLINENEWLINEBei Helice, einer Stadt Griechenlands, war der Heilige Tempel Neptuns; die Menschen, die den Gott Herr der Meere nannten und - veherten ihn weil sie seine Macht fürchteten. Sie nanntn denselben Gott mit anderem Namen 'der Erderschütterer'.NEWLINEEins woltlen einige jonische Menschen in diesem Tempel Neptun verehren. Aber der Senat vertrieb diese aus dem Tempel. In demselben Jahr ging durch ein heftiges Erdbeben und eine Flutwelle die ganze Stadt verloren.NEWLINEWie haben die Menschen dieses Erbeben erlebt?NEWLINELange Zeit war ein Zittern der Erde vorrausgegangen. Deshalb fürchteten dieselben Beamten, welche vorher die jonischen Menschen aus dem Tempel vertrieben hatten - in Erinnerung an das Verbrechen - nun den Zorn des Neptuns.NEWLINESie überzeugten, durch die Angst bewegt vor den den Götter, die Brger die Stadt zu verlassen. Dennoch blieben viele Bürger - die den Rat der Beamten vernachlässigten - innerhalbt von Haus und Mauern der Stadt. Aber indieser Ncht wuchs das Zittern der Erde: Die aus dem Schlaf geschrecktenMenschen glauben, dass nict nur alles bewegt wird, sondern auch verdreht und zerbrochen.NEWLINESie fliehen vor den Häusern, die durch das Erdbeben fallen. Sie lassen den Mut sinken, sie streckten die Händ nahe zum Himmel.NEWLINEAlles ist voll Trauer. Von allen Seiten werden Schree gehört. Die einen rufen die Eltern, andere die Kinder, andre den Gatten oder die Gattin. Alle sind ergriffen von derselben Todesangst. Von allen Seiten wird das Stöhnen der Menschen gehört; Von allen Seiten werden die Lieder dem Neptun geweiht.NEWLINEGNEWLINEVergleiche:NEWLINEa) Die Menschen fürchten die Götter - Die Angst der Menschen ist groß.NEWLINEb) Die Menschen fürchten die Götter - Die Angst vor den Göttern ist groß.NEWLINEEine neue Deklination:NEWLINEDas römische Volk wählt Beamte. Die römischen Beamten befehlen dem Volk.Das Volk befolgt den Befehl der Beamten. Im Senat wird üer Krieg und Frieden verhandelt. Die Beamten gehorhen dem Senat. Der Einfluss des Senats ist groß.
</lektion_28>
<lektion_29>Römer und Philosophie?NEWLINENEWLINE"Ich sage euch, Senatoren: Wir müssen jene griechischen Philosophen aus der Stadt vertreiben, die durch ihre Reden nicht nur die Gesinnung der jungen Männer verändern werden, sondern auch unseren Staat vernichten! Es ist wichtig für unseren Staat, dass die jungen Römer diesen Reden kein Gehör schenken. Nachdem die griechischen Reden gehört worden waren, begannen viele von ihnen die Philosophie hoch zu schätzen, bald wird ein großer Teil dieser diese Lehre erstreben. Falls sie dies machen, wird unser Staat zu grunde gehen. Glaubt mir: Nachdem die Meinungen der griechischen Philosophen erkannt wurden, werden unsere jungen Männer die Körper nicht mehr trainieren; sie vernachlässigen die Kraft der Körper. Nachdem die Kraft der Körper vernachlässigt wurde, werden sie die Mangel und Arbeit nicht mehr ertragen und in Kriegen schlecht kämpfen. Aber während die großen Gefahren unserem Imperium drohen ist es notwendig, dass die römischen Soldaten mit großer Kraft kämpfen. Falls sie dieses nicht mehr tun, verlieren wir das Imperium; schließlich wird die Hauptstadt selbst won den Feinden angegriffen. Deshalb ermahne ich euch: Geht gegen jene Griechen vor, die die jungen römischen Männer lehren; verurteilt diese Philosophie! Denn die Philosophie wird die Ursache für unseren Untergang sein. Solange ich leben werde, will ich nicht erlauben, dass die jungen römischen Männer durch die Philosophie der Griechen verdorben werden. Deshalb vertreibt jene Griechen aus unserer Stadt! Nachdem die Philosophen aus unserer Stadt vertrieben wurden, wird unsere Sitte nicht zu grunde gehen." Nachdem diese Rede gehalten wurde, wiedersetzten sich einige Senatoren diesen bitteren Worten. Aber als Cato die Griechen immerwieder kritisierte, wurde die Gesinnung der Senatoren verändert. Deshalb ist die Vertreibung der Philosophen beschlossen worden.NEWLINEGNEWLINEDie Erde bewegt sich; deshalb befehlen die Beamten der Stadt, dass die Menschen die HäuserNEWLINEverlassen. Aber die Menschen vernachlässigen den Rat der Beamten. Nachdem dieser RatNEWLINEvernachlässigt wurde, ist die Stadt voll von Menschen. Deshalb werden viele dieser von denNEWLINEMauern der Häuser verletzt und getötet. Nachdem die Menschen von den Mauern verletzt wurden,NEWLINEist viel geschrei zu hören. Nun endlich verlassen die Menschen die Stadt. Nachdem die StadtNEWLINEverlassen wurde, kehrt niemand zurück.
</lektion_29>
<lektion_30>Die Tragödie der AntigoneNEWLINENEWLINEI=Ismene A=AntigoneNEWLINENach dem Tod des Ödipus stritten sich Eteokles und Polyneikes über die Herrschaft der Stadt.NEWLINESchließlich verließ Polyneikes Theben und ging nach Argos. Nachdem dort viele Verbündete gesammelt worden waren, kehrte er mit einem großem Heer nach Theben zurück. Dieses Heer schlug unter der Führung des Polyneikes vor den Toren Thebens eine Schlacht. EteoklesNEWLINEverteidigte die Stadt. Nachdem die Brüder getötet worden waren, hatte der Onkel Kreon die Stadt in besitz. Antigone und Ismene treten auf die Bühne hervor:NEWLINEI:"Was überlegst du mit deinem Verstand, Schwester? Ich sehe, dass du von schmerz bewegt durch die Häuser des Ödipus, unserem Vater, herumirrst."NEWLINEA:"Auf Veranlassung Kreons ist dem Bruder Eteokles große Ehre, aber der Körper von Polyneikes liegt unbeerdigt. Kreon wird den mit dem Tod bestrafen, der Polyneikes im Grab bestattet.- Nachdem die Schandtat erkannt wurde, zeige deine Meinung! Ich weiß, dass du angesehen bist und den Göttern gehorchst. Die Götter verlangen aber, dass Polyneikes inNEWLINEeinem Grab bestattet wird."NEWLINEI:"O du arme Schwester! Was können wir während Kreon derartiges befiehlt machen?"NEWLINEA:"Bestatte mit mir zusammen meinen und deinen Bruder im Grab!"NEWLINEI:"Obwohl der König dies verhindert, wagst du eine große Untat. Hüte dich vor dem Zorn Kreons! Ich hörte, dass der Zugang zum Bruder schwierig ist; denn bewaffnete Wächter werden alle von Polyneikes abhalten!"NEWLINEA:"Aber es ist eine Gemeinheit den Bruder nicht zu beerdigen. Ich werde es tun, weil es sowohl den Göttern als auch dem Bruder geschuldet wird."NEWLINEI:"Wir sind Frauen; es gehört sich den Gesetzen der Stadt, die von den Männern festgesetzt wurden, zu gehorchen. Wir müssen unsere Götter anflehen-so werden wir den Gefallen erreichen, falls wir Kreon nun gehorchen. Ich allerdings werde es nicht wagen gegen Kreons Willen eine große Untat zu begehen."NEWLINEA:"Du gehorchst deinen Geist! Ich werde allein den Bruder beerdigen."NEWLINENachdem der Bruder begraben wurde, wurde Antigone von Kreon mit dem Tod bestraft.
</lektion_30>
<lektion_31>Phädra zwischen Vernunft und WahnsinnNEWLINENEWLINEOh großes Kreta, Herrin des großen Meeres, warum zwingst du mich ein Leben in Tränen und Leid zu führen? Nun bin ich hier, weil Theseus weg ist und nicht einmal seiner Frau die Treue hält.NEWLINEAber dennoch sehne ich mich nach der Ankunft meines Mannes. Tage und Nächte lang wächst und brennt das Übel, das mich heftig beunruhigt. Es gefällt mir nicht mehr meine Arbeiten zu verrichten und die Götter mit Geschenken zu verehren, aber ich will immer in den Wäldern der Berge sein. Wohin zieht mich mein Herz?NEWLINEWas für eine verzweifelte Frau höre ich? Was willst du Unglückliche mit deinen Worten sagen?NEWLINEWas ist denn jenes Unglück?NEWLINEIch bin in H. Verliebt – Hab ich genug gesagt.NEWLINEWen liebst du? Schämst du dich nicht? H. Ist fast dein Sohn. Du gibst dich einer schändlichen Hoffnung hin. Vernichte die Flammen der Liebe, berühmte Gattin des Theseus. Zögerst du etwa? Willst du deiner Liebe nachgehen?NEWLINEDie Sache ist so wie du gesagt hast, ich bin von keiner flüchtigen Liebe ergriffen. Ich kann die Flammen der Liebe in meinem Herzen nicht löschen. Darüber habe ich alle Hoffnungen aufgegeben. Welcher Gott wird die Liebe löschen? Du musst die Rettung und deine Hoffnung […].NEWLINESonst wird uns Unheil erleiden.NEWLINEIch kenne die Wahrheit, aber warum gibst du diese guten Ratschläge? Mir ist die Vernunft abhanden gekommen. Der Wahnsinn hat mich besiegt und regiert mich.
</lektion_31>
<lektion_32>Äneas verliert seine FrauNEWLINENEWLINEDie Berühmtesten der Trojaner verteidigten die Heimat stark, aber die Griechen waren stärker als die Trojaner. Diese leisteten heftig Widerstand - aber die Feinde kämpften wilder als die Einwohner der Stadt. Je heftiger die Trojaner Widerstand leisteten, desto grausamer töteten die Feinde die Einwohner. Sie schonten niemandem und feuerten die ganze Stadt an: Feuer, das eine stärker als eine Waffe war, richtete alle zugrunde. Auch Aeneas, der die Heimat und sein zu Hause am stärksten verteidigte, hielt die Gewalt der Feinde nicht ab.NEWLINENachdem er Troja verlassen hatte, befohlen ihm die Götter, eine neue Heimat zu suchen und seine sehr berühmte Familie zu etwas zu machen. Deshalb, von den Göttern ein Zeichen gegeben, floh er zusammen mit seinen Freunden aus der Stadt: Er führte den Vater Anchises und seinen gierigen Sohn Ascanius aus der Stadt. Er befiehl Creusa, seiner lieben Gattin, dem Sohn nach zu gehen.NEWLINEAber nachdem er die Gefahr entkommen ist, machte er außerhalb der Stadt Halt. Als er zurücksah, erblickte er Creusa nicht mehr. Dann zeigte Aeneas sich als der Stärkste: Durch den sehr heftigen Schmerz bewegt, geht er zurück in die Stadt, eilt durch die zerstörte Stadt und ruft seine Ehefrau oft. Aber niemand antwortet.NEWLINEPlötzlich steht Creusas Schatten vor seinen Augen und sagt: "Aeneas", sagt er, "süßester Gatte! Dieses ereignet sich alles nicht ohne den Willen der Götter, die wissen, dass du stärker als die anderen Männer bist. Suche du neue Plätze: Die Reise wird länger und die Arbeiten werden gewaltiger sein, aber du wirst königliche Gattin finden und die schönste Stadt verwahren. Die Götter werden die Bürger dessen Stadt zu Herren deiner Familien machen. Ich aber werde Troja nicht verlassen. Die Götter halten mich in dieser Gegend zurück. Leb wohl und rette die Liebe des Ascanius, deines allgemeinen Sohnes!"NEWLINEZNEWLINEDido grüßt Creusa.Alle nennen ihn pflichtbewusst, aber niemand ist schlechter als jener pflichtbewusste Äneas, niemand ist übertreffender, niemandem ist es möglich grausamer als der Führer Trojas zu sein.Dann verlies er mich, die ehren der frau und mich stark alle reich, es muss gehorchen, wie er selbst behauptet.Die Menschen sagen in Schicksal und Diensten soll Liebe schwer sein, obwohl nichts trauriger als die pflicht ist, nichts ist angenehmer als Liebe. Jener Führer ist schnell, dem Liebe nicht wichtiger als Pflichten zu wagen sind, aber es dass er unglücklich ist. Derartig ist die kraft der männer! Derartig ist der Geist der Männer, dem die Stadt stark erbaut wurde.NEWLINEANEWLINEDies,diei,diei,diem,die,dies,dierum,diebus,dies,diebusNEWLINENox,noctis,nocti,noctem,nocte,noctes,noctium,noctibus,noctes,noctibusNEWLINE(ihr müsst noch die gleichen Endungen unterstreichen)
</lektion_32>
<lektion_33>Kaufleute feilschen in EphesosNEWLINENEWLINESehr viele schiffe sind am Hafen, überall werden stimmen von Menschen die in vielen verschiedenen sprachen rufen, gehört. der römische Händler trifft im laden seine freunde und grüßt Croesus griech. Sprache: "sei gegrüßt" " sei gegrüßt" antwortet jener. dann wird in lateinischer sprache über geschäftliche angelegenheiten verhandelt:" ich habe den besten wein importiert. Der wein, den du ziemlich früh im jahr gekauft hast " war gut", aber dieser im jahr ist noch besser. es steht fest , das der wein aus Italien der beste, im ganzen reich ist. dieser wein wird dir besseren nutzen sein. denn der herrscher adrianus, der immer die provinz sorgt: wird ephesos besuchen und die römischen senatoren kommen zusammen mit diesem. deshalb wirst du den Falernwein, welcher von diesem gern genommen wird, für einen hohen preis verkaufen. und es wird dir natürlich die große ehre geschaffen, diesen wein dem feldherrn anzubieten. "meine ehre ist die natürlich von großer sorge! was sonst willst du verkaufen?"NEWLINE"ich habe zu einem ziemlich kleinen preis Öl den römischen senator, meinen freund , gekauft: er verkauft das beste Öl. ich werde meinem guten freund einen guten preis machen.NEWLINEaber eine hand wäscht die andere. was verkaufst du ? "NEWLINE"alles was du wünschst: gebrachte salben aus dem osten; aber sie kosten viel."NEWLINE" mmh. freilich wird alles, was aus dem osten gekauft wurde, zu dem kleinsten preis in alexandrien und antiochia verkauft."NEWLINE" aber der weg ist sehr lang. es ist gefährlich dies alles nach Rom zu bringen. Piraten..."Besonders die Piraten fürchten den feldherrn hadrian, der -wie du selbst sagtest - der immer mit den provinzen beriet.NEWLINEZNEWLINE"celsus ptolemäus, ein sehr berühmter Mann, schenkte dieses gebäude durch testamentarische verfügung den Bürgern. die bibliothek ist öffentlich. Celsus war ein sehr angesehener Mann, ein Freund des tro. Herschers. schua, an der m,auer der driechen und lat werden die inschriften gelesen in denen über dessen leben erzählt wird. der senator war Römer. der statthalter gründete die provinz asien, die berühmter ist als alle provinzen.dort sorgte er am besten für die gesundheit der Bürger. deshalb zägerte der sohn von celsus nicht die bibliothek möglichst aufwenig zu bauen. schau die mauer aus mamor, schau den saghrophag von celsus aus mamor, schau ... " dann fragte einer der fremden den Bürger aus ephesos:" was? die inschrift ist vor dem Leben celsus? der sarkrophag? ist nciht die bibliothek ein öffentliches bauwerk von celsus? er wollte ruhm für sich selbst und seine Familie erwerben!"NEWLINEDNEWLINEQuid vides?NEWLINECur clamat?NEWLINEQuis manum dat mulieri?NEWLINEQuid non potest?NEWLINECui bona consilia dat?
</lektion_33>
<lektion_34>Leben wie LukullNEWLINENEWLINEFlaccus: " Wo in aller Welt ward ihr und was habt ihr neues nach Rom gebracht?"NEWLINEMarkus:" Seht ihr jenes Schiff? Es gehört meinem Vater. In Asien kaufte mein VaterNEWLINEeine große Menge sehr schöner Sachen . Deshalb richtete er uns ein warhaftiges Lukullisches Mahl her . "NEWLINECallidus: Wer von euch, Freunde, kennt einen Menschen namens Lukull?NEWLINEMarkus: Neulich sagte mir irgendjemand, dass ein Mensch der immer gut speist, Lukull genannt wird.NEWLINECallidus: Das sagst du richtig- aber Lucius Licinius Lukull war wahrhaftig ein römische Mann! In Asien leitete er viele Jahre die Provinzen als Quästor; nachdem er viele Dinge gut beendet hatte , wurde er Ädil, dann Prätor; später ging er nach Afrika und von dort...NEWLINEFlaccus: Ich allerdings will etwas sagen! Lukull war auch ein großer Imperator in jeder Kriegsart und wenn irgendetwas ihm anvertraut war...NEWLINELentulus: Es ist genug ! Auch ich habe erfahren , das Lukull einen ausgezeichneten Geist hatte . Aber- Was tut das zur Sache? Ist es etwa die Aufgabe einen großen Imperatoren gut zu speisen? Markus erzählte von einem Lukullischem Mahl!NEWLINECallidus: In seinem letzten Lebensabschnitt zog sich Lukull nicht war von den millitärischen Aufgaben, sondern auch von den öffentliche zurück; denn er wollte in Ruhe leben. Schließlich richtete er Gärten und Bäder mit Geld ein, dass er aus der Beute gesammelt hatte; Lukull gehörten große und kostbare Gebäude. Er bereitete große Gastmähler vor und verbrauchte selbst viel Geld für verschiendene Vergnügen.NEWLINELentulus: Nun bemerke ich : Es ist das Zeichen eines wahrhaftig großen Mannes ein derartiges Leben zu führen.NEWLINEGNEWLINEIch hörte dass dein vater in Asien gewesen ist. Was weist du über jene reise un dessen aufgabe ? Irgendein kaufmann sagte, dass dein vater viel gold und silber noch rom gebracht hat. Sag mir die wahrheit! Irgendetwas will ich hören! Warum schweigst du ? ich werde nichts sagen wir wissen alle, dass du ein dieb bist –und es ist typisch für einen dieb immer iregndetwas rauben zu wollen. Deshalb werde ich dir nichts neues erzählen.
</lektion_34>
<lektion_35>Groß ist die Artemis von Ephesos!NEWLINENEWLINEDemetrius grüßt seinen Markus. Ich bedauere, dass du deine Krankheit nun weniger tapfer erträgst, als du sie früher ertragen hattest.NEWLINEHalte die Erinnerung an jenes bekanntes Wort der Philosophen im Gedächtnis: "Ertrage, was das Schicksal bringt!"NEWLINEAber ich wollte von anderen Dingen un (auch) Bedingungen deines Lebens schreiben.NEWLINEWie du weißt, ist der Tempel der Diana in Ephesos eines der Weltwunder. Dieses Gebäude ist von wunderbarer Größe,NEWLINEdieses kann nicht mit anderen Gebäuden verglichen werden. Deshalb besuchen viele Menschen unsere Stadt. Und viele dieser, die hier leben -wie ich-, bestreiten ihren Lebensunterhalt aus jenen Tempel. Vor wenigen Tagen wurde mir eine Nachricht überbracht, dass ein gewisserNEWLINEMann namens Paulus anch Ephesos kommt. Dieser hatte zuerst vor den Toren des Tempels eine Rede gehalten über irgendeinen Gott, den er Jesus Christus nannte; danach ging er ins Theater. Schnell ging ich, nachdem diese Sache gehört worden war, zum Theater; dort bemerkteNEWLINEich Paulus, einem Mann von kleiner Statue, während er vom Theater zum Forum hinabstieg undwiederrum die Gottheit Diana verspottete. Sofert rief ich:"Wer erträgt derartige Worte? IchNEWLINEallerdings werde diese Worte niemals ertragen. Bringt diesen gottlosen Menschen sofort weg, der die Erhabenheit der Diana angreift! Denn sicherlich weiß ich: Nachdem die Erhabenheit der Diana aufgehoben wurde, wird keiner mehr unsere Stadt besuchen.NEWLINEEndlich- wird jener Paulus zugrunde gerichtet." Alle, die meine Worte gehört haben, riefen:NEWLINE"Groß ist die Diana von Ephesos! Diana, du bist der Wachposten unserer Stadt!"NEWLINEDann vertrieben die Beamten, Männer von großer Begabung, Paulus mit Gewalt aus dem Theater und brachten ihn heraus.NEWLINEDann ging ich froh nach Hause.NEWLINELeb wohl!NEWLINENEWLINEnach Lektion 35 | Das haben wir gelerntNEWLINENEWLINEÜberstetzung:NEWLINEIhr habt von der Provinz Kleinasien gehört. Vorallem, dass große Städte diese Region errichtet haben, die wir das letzte geschrei nennen. Auch heute setzen wenige Städte neue trnz. Schon lange zeit tragen wir (jeans-)Hosen, wir freuen uns über die neuen Arten der Musik, wir essen Hamburger und wir trinken Coca Cola, wir sehen viele Americanischen Fernsehsendungen. Wer liebt nicht den Expresso Kafee, oder die neusten Kleider, oder die Autos(Cabrio) von Italien? Viele Menschen gehen mit der Mode und viele nehemen Brittische Worte in ihre Sprache auf. Denn sie glauben, dass das schick ist. Aber auch die Römer nahmen zu ihrer Zeit Grichische Wörter an, weil sie das für Mdern hielten
</lektion_35>
<lektion_36>Luxus an der MoselNEWLINENEWLINEDrappes: Was machst du hier, mein Freund? Von wo kommst du?NEWLINEDumnacus: Ich komme aus dem Bad. Weshalb warst du heute nicht dort? Wenn du da gewesen wärst, hättest du heftig lachen müssen.NEWLINEDrappes: Beim Herkules! Wenn ich das gewusst hätte, wäre ich auch ins Bad gekommen. Aber sage mir: Was ist passiert?NEWLINEDumnacus: Wir haben einen kahlköpfigen Greis, mit einer roten Tunica geschmückt, mit einem grünem Ball spielen!NEWLINEDrappes: Wer war dieser Greis?NEWLINEDumnacus: Es war Flavus, ein gewisser Freigelassener, ein reicher und seltener Mensch.NEWLINEDrappes: Wenn es keine Menschen von solchem Charakter gäbe, wäre das Leben von trauriger Handlung. Erzähl weiter!NEWLINEDumnacus: Ich will nicht nur von dieser Sache erzählen, sondern höre dieses: Nach dem Bad übergossen drei Sklaven Flavus mit Salböl und trockneten ihn mit der allerweichsten Wolle ab.NEWLINEDrappes: Wolle? Aber Wolle ist nicht geeignet um...NEWLINEDumnacus: Du sagst die Wahrheit. Aber die Wolle ist mit wertvollen Leinen gemacht.NEWLINEDrappes: Nun verstehe ich: Wenn Flavus den zuschauenden Menschen die Sache öffentlich gezeigt hätte, hätte niemand ein Auge auf ihn gewendet.NEWLINEDumnacus: Das hast du gut verstanden! In jedem Gesicht bekommt Flavus große Pflege. Diesem schaute ich nur zu. Deshalb wurde er kurze Zeit später von zwei Sklaven in eine Sänfte hineingelegt.NEWLINEDrappes: Falls ich eine von einer Sänfte getragen werden würde, würde ich nicht mehr zu Fuß gehen!NEWLINEDumnacus: Warte ab – du hast noch nicht alles gehört: Als Flavus weggetragen wurde, sang plözlich ein gewisser zur Sänfte gerufener Sklave den ganzen Weg.NEWLINEDrappes: Schweig, du erzählst nicht sorgfältig! - Wenn Flavus verstehen würde guten Geistes zu sein, würde er weniger Aufwand machen.NEWLINEZNEWLINEP. Aelius Hadrian wusch sich, obwohl er ein Kaiser war, häufig öffentlich und zusammen mit allen. Zu einer gewissen Zeit erblickte er einen ihm bekannten Greis und sah, dass er sich seinen RückenNEWLINEan der Wand abtrocknete. Der Kaiser fragt verwirrt: „Warum trocknest du deinen Rücken an der Wand ab, Freund?“ Der alte Greis antwortet: „Wenn ich einen Sklaven haben würde, dann würde dieser michNEWLINEabtrocknen.“ Als Hadrian dies hörte, schenkt er ihm sowohl Sklaven als auch Geld. „Am folgenden Tag zeigte jener Greis die Sklaven seinen Freunden und erzählte ihnen von seinem Glück. Dann sagten alle:NEWLINE„Wenn der Kaiser uns gesehen hätte, dann hätte er uns auch Geschenke gegeben. Als Hadrian an einem anderem Tag in das Bad kam, sah er so viele alte Männer, die zur Mauer eilten und began sich selbst dort Abzudrocknen. Auf derstelle befahl der Imperator diese zu rufen, und dass die einen von den anderen abgetrocknet werden.NEWLINEÜbungenNEWLINENEWLINEb)NEWLINE1.)facit, faceret, fecissetNEWLINE2.)it, iret, issetNEWLINE3.)videt, videret, vidissetNEWLINE4.)vult, vellet, voluissetNEWLINE5.)intellegit, itellegeret, intellexissetNEWLINE6.)ridet, rideret, ridissetNEWLINE7.)laudat, ladaret, laudavissetNEWLINE8.)parcit, parceret, pepercissetNEWLINE9.)est, esset, fuissetNEWLINENEWLINEc)NEWLINE1.) 1. esset, 2. essem.NEWLINE2.) 1. fuisset, 2. essem.NEWLINE3.) 1. essem, 2. cenarem.NEWLINE4.) 1. dicerat, 2. responderam.NEWLINE5.) 1. laborarem, 2. iacerem.NEWLINENEWLINEc)NEWLINE1.) Wenn meine Mutter eine Göttin wäre, dann wäre ich auch ein Gott.NEWLINE2.) Wenn mein Vater reich gewesen wäre, dann wäre ich nicht Sklave.NEWLINE3.) Wenn ich ein Herr wäre, dann würde ich gut unter einem Dach speißen.NEWLINE4.) Wenn eine Herrin etwas sagen würde, würde ich nicht antworten.NEWLINE5.) Wenn ich die ganze Nacht arbeiten würde, dann würde ich den ganzen Tag im Bett liegen.NEWLINENEWLINEd)NEWLINE1.) temporal/kausal: Während/Weil die Menschen das Theater gabaut haben, wurden sie von den Bürgern gelobt.NEWLINE2.) konzessiv/temporal: Obwohl/Während der Vater die Kinder rief, waren sie nicht da.NEWLINE3.) konzessiv: Obwohl die Gäste zum Essen gerufen wurden, kamen sie nicht.NEWLINE4.) kausal/temporal: Weil/ Nachdem die Bürger von der Gefahr befreit worden waren, dankten sie den SoldatenNEWLINENEWLINEFormen-Memory:NEWLINE1.) ferresNEWLINE2.) ferremusNEWLINE3.) ferrentNEWLINE4.) tulissemNEWLINE5.) tulissetNEWLINE6.) tulisestNEWLINE7.) vellemNEWLINE8.) velletNEWLINE9.) veletisNEWLINE10.) voluissisNEWLINE11.) voluissimusNEWLINE12.) voluisserat
</lektion_36>
<lektion_37>Bevor Cäsar kamNEWLINENEWLINEIn ganz Gallien gibt es 2 Arten adliger Menschen, die Ritter und die Druiden.Die Adligen stehn an der Spitze der Familien. Es ist ihnen die größte Ehe möglichst viele Menschen aus dem Volk als Schutzbefohlene zu haben.Diese müssen den Adligen in allen Dingen helfen und sie sind es gewohnt, ihnen wie Sklaven zu gehorchen. Die Adligen aber haben eine fast uneingeschränkte Macht; Die den meisten haben,haben kein Talent, sind aber adelig.Es ist die Ritterschaft die Krieg führt. Die Adeligsten stehen an der Süitze und führen die Scharen der Soldaten an. Die Drudien aber sind bei den Menschen aller Stände in höchster Ehre, weil sie mit großer Würde leben; Die heiligen Dinge und Gerichte sind ihre Aufgabe. In allen Streitfällen entscheiden sie die Fälle und bestimmen die Strafe, niemand kann dagegn das Urteil derer Wiederstand leisten. Wer dem Urteil der Druiden nicht gehorcht, den fliehen alle, weil niemand mit ihm ein Gespräch beginnt und er auch von den Opferzeremonien ferhn bleiben muss; Dieser führ sein Leben einsam und nglücklich . Falls jemand ihm helfe oder zu ihm gehen würde, könnte ach er selbst von den Druiden verdammt werden. Die jungen Männer kommen wegen der Ausbildung häufig bei den Druiden zusammen. Sie lernen dort eine große Menge Verse. So konnte sie der Jugend viel überliefern, was die Druiden seit alter Zeit über die Größe der Erde , die Bewegung der Sterne und die Macht der Götter lerten. Nichts aber, was sie wissen halten sie fest, obwohl sie die grichischen Buchstaben kennen. Sie nannten dafür 2 Gründe:" Falls die Lehre schriftlich fest gehalten werden wüde , wüsste dies auch die Breite Masse. Aber die Menschen würden auch nich ihr Gedächtniss üben, fallas alles aufgeschrieben werden würde."NEWLINEZNEWLINEEin tapferer Reiter reiste in der Nacht durch den Wald. Plötzlich wurde die Erde geöffnet, ein Männlein erhob sich aus der Erde, blieb vor dem Pferd stehen und sagte dem Reiter: "Hüte dich vor der Gefahr des Todes. In dieser Gegend lebt ein Zauberer, der die Menschen in Bäume verwandelt, nachdem er Ihr geld geraubt hat. Niemand, der den Wald betreten hat, hat diesen Zauberer besiegt. Aber dort lebt eine Nymphe im Fluss, die dir helfen wird. Bis zu diesem Tag konnte keiner den Fluss finden. Du aber wirst von mir geführt diesen Fluss als erstes zu finden: Mit der Hilfe der Nymphe, wirst du den Zauberer überwinden können." Nachdem er diese Worte gesprochen hatte, führte er ihn zu jenem Fluss. Die Nymphe erhob sich vom Männlein gerufen aus den Fluten und gab dem Ritter ein funkelndes Schwert. Nachdem er das Schwert enpfangen hatte, konnte der Reiter weder die Nymphe, noch das männlein sehen, aber Plötzlich stand ein gewaltiger Zauberer vor seinen Augen. Der Reiter griff ihn mit seinem Schwert an und tötete ihn. Dann verwandelten sich alle Bäume in Menschen. Die Menschen dankten dem Ritter fröhlich und machten/ ernannten ihn zu ihrem KönigNEWLINEGNEWLINELucius arbeitet. Lucius ist sorgfältig.NEWLINELucius arbeitet sorgfältig.NEWLINEMarcus arbeitet. Marcus ist fröhlich.NEWLINEMarcus arbeitet fröhlich.NEWLINEQuintus und Lucius eilen nach Hause.NEWLINEQuintus kommt als erster zum Haus.NEWLINEQuintus kommt als Sieger nach Hause.NEWLINENEWLINEa)NEWLINE1. Nemo ei aderit, qui druidum...-Niemand wird demjenigen helfen, der den Urteilen der Druiden nicht gehorcht.NEWLINE2....in bello praeerant. -Die Vornehmsten, der Reiter leiteten das Volk im Krieg.NEWLINE3. Nemo afuit -Niemand war abwesend.NEWLINE4. Mutli afuerant.-Viele waren abwesend gewesen.NEWLINE5. A consilio abesse non licet. - Es ist nicht erlaubt, vom Rat abwesend zu sein.NEWLINE6. Multum interest inter druides et equites. - Es besteht ein großer unterschied zwischen Druiden und Rittern..NEWLINENEWLINEb)NEWLINE2.Sg. Präsens Ind. Aktiv adesse (abes)NEWLINE3.PLimpf. Konj. Aktiv. posseNEWLINE3.Pl. Plqpf. Konj. Aktiv posseNEWLINE2.PL. Präsens. Ind. Aktiv adesseNEWLINE2.Sg. impf. Ind. Aktiv deesseNEWLINE2.Sg. Plqpf. Ind. Aktiv, esseNEWLINE1.Sg. Futur I Ind. Aktiv adesseNEWLINE2.Pl. Plqpf. Konj. Aktiv, esseNEWLINE3.Pl. impf. Konj, Aktiv, deesseNEWLINE1.Sg. Plqpf. Konj. Aktiv praesseNEWLINE2.Sg. Impf. konj. aktiv PosseNEWLINENEWLINE176 Blauer kasten:NEWLINEpotenzial: LeistungsfähigNEWLINEpotenziell: möglichNEWLINEpotenzieren: steigern, vervielfältigenNEWLINEPotenz: Macht, KraftNEWLINEPotentat: Machthaber, HerrscherNEWLINEImpotent: nicht fähig (zur Zeugung)NEWLINENEWLINECNEWLINE1.Hannibal versprach als Junge: Ich werde niemals ein Freund der Römer sein.NEWLINE2.Hannibal besiegte als Feldherr viele Stämme: Er ging als Sieger aus den Schlachten (hervor).NEWLINE3.In der Stadt Rom baten die Bürger die Götter demütig um Hilfe.NEWLINE4.Die Frauen hoben traurig die Hände zum Himmel: Viele gingen zum Tempel.NEWLINE5. Hannibal sagte als alter Mann: Ich will nicht als gefangener der Römer umkomme
</lektion_37>
<lektion_38>Teile und herrsche!NEWLINENEWLINEIm Stamm der Treverer kämpften Indutiomarus und Cingetorix unter sich um den ersten Platz.NEWLINECingetorix ist, nachdem er von der Ankunft der Legionen und Hilfstruppen gehört hatte zu Cäsar gekommen, um seine hervorragende Treue zu beweisen. Aber Indutiomarus rief Soldaten ein, um den Krieg wiederrum vorzubereiten und die Freiheit seines Stammes zu verteidigen.NEWLINEEinige führende Männer des Stammes waren erschrocken durch die Ankunft des römischen Heeres und kamen aus den Dörfern und Städten zu Cäsar, damit sie über ihre Angelegenheiten verhandeln können: ,,Wir kommen, um Freundschaft zu erbitten und unsere Treue zu zeigen. Denn unsere Treue ist so groß, dass wir gerne zu dir kommen.“NEWLINEDurch diese Sache veranlasst, schickt Indutiomarus Gesandte zu Cäsar, um nicht von allen verlassen zu werden. Diese Worte wurden Cäsar von den Gesandten berichtet: „Das einfache Volk fällt leicht von der Freundschaft zu den Römern ab, aber es wird durch meinen Einfluss gelenkt. Denn mein Einfluss beim Volk ist so groß, dass ich diese leicht in der Pflicht behalten kann.NEWLINEAllerdings befürchte ich, dass ich von der Willkür zurückgerufen werde. Deshalb bin ich bis jetzt nicht zu dir gekommen. Denn ich befürchte, dass das Volk den Römern feindlich gesinnt ist und weil es die Freiheit des Stammes verteidigen will und nach Umsturz strebt. Bald werde ich ins römische Lage gehen, damit du meine Treue erkennst.“NEWLINECäsar bereitet keinen Krieg vor, obwohl er das heimtückische Wesen des Indutiomarus erkennt; sondern er fordert, dass Indutiomarus mit hundert Geiseln zu ihm kommt.NEWLINEGNEWLINEDie jungen Männer kommen zu den Druiden.NEWLINEDie jungen Männer wollen lernen.NEWLINEDie jungen Männer kommen zu den Druiden, um zu lernen.NEWLINEDie Druiden wollen nicht, dass das einfache Volk die Lehre kennt.NEWLINEDeshalb halten sie die Lehre nicht schriftlich fest.NEWLINEDie Druiden schreiben ihre Lehre nicht auf, damit sie das einfache Volk nicht kennt.NEWLINEDie Druiden halten ihre Lehre nicht schriftlich fest.NEWLINEDeshalb kennt das einfach Volk diese nicht.NEWLINEDas einfache Volk kennt die Lehre nicht, weil die Druiden sie nicht aufschreiben.NEWLINEDie Druiden schreiben ihre Lehre nicht auf, damit das einfache Volk diese nicht kennt.NEWLINENEWLINEb)NEWLINEKonj.: laudem, regam, regerem, tangerem, dem, amarem, amem, vocem, des, ades, faceres, pares (der Rest kann kein Konj. sein)NEWLINENEWLINEc)NEWLINE1. … orat ut narret …NEWLINE=Dumnacus bittet Drappes von dem altem Mann zu erzählenNEWLINE2. …servos orat cantent…NEWLINE=Flavus bittet die Sklaven zu singen.NEWLINE3. …orat ut vinum emat.NEWLINE=C. bittet C. Wein zu kaufen.NEWLINE4. …C. orat ut facet…NEWLINE=C. bittet C. einenm guten Freund einen guten Preis zu machen.NEWLINE5. …orat ut relinquat…NEWLINE=C. bittet A. die Heimat zu verlassen
</lektion_38>
<lektion_39>Welch ein großartiger Kaiser!NEWLINENEWLINEWir sind hier zusammengekommen, Bürger der Kolonie Augusta Treverorum, um unserem Kaiser für seine Wohltaten zu danken. Ich frage euch, ob jemand die Taten unseres Kaisers kritisieren kann.NEWLINEErblickt diese Palastaula selbst, die mit gewaltigem Aufwand fertif gestellt worden ist, damit ihr seht, wie großen Reichtum der Kaiser uns gegeben hat! Betrachtet jene Gegend, in der wir leben, damit ihr erkennt, wie große Freude uns von ihm selbst bereitet worden ist! Unter deiner Herrschaft leidet niamend an Not,, vielmehr ist die Stadt voll mit allen Reichtümern, die auf dem ganzen Erdkreis erworben worden sind. Die Bürger beschäftigen sich mit Künsten und Literatur, weil du, Kaiser, dafür sorgst, dass sie frei von Sorgen ihr Leben führen köönnen. Du, Kaiser, lehrst die Menschen durch dein sehr klares Beispiel , wie groß die Sorge des röm. Kaisers ist und wie groß dir röm. Zuverlässigkeit ist. Nun ist es offenkundig: Nach dem Friedensschluss führen in der ganzen Gegend die Menschen ihr Leben mit Muße. Jedes Kriegsgeschrei ist abwesend, weil du die Flammen des Kriegs ausgelöscht hast. Zeugen dafür sind die Menge von Getreide und von allen Früchten, welche die Händler auf der Mosel fahren, und die schönen Häuser, die die Menschen in der ganzen Gegend bauen. Ich zweifle daran, ob die Menge der Früchte oder die schönen Gebäude von größerem Nutzen sind. Einen wie großartigen Anblick gibt diese Gegend! Nicht einmal die Babaren nämlich werden- eingeschüchtert von der Nachricht von der Ankunft des Kaisers- es wagen, den Rhein zu überqueren.NEWLINEIn deiner Zeit, Kaiser, leben wir sicher! Durch deine Sorge ist unsere Stadt mehr und mehr hervorgehoben worden, durch deinen Ruhm wird die Ehre der ganzen Stadt ewig sein.
</lektion_39>
<lektion_40>500 Jahre hinterlassen SpurenNEWLINENEWLINESidonius grüßt seinen Arbogast.NEWLINEEin Freund brachte deinen Brief, der mir, nachdem ich ihn gelesen hatte, größte Freude bereitete. Er ist schön, weil er mit Aussprüchen alter Dichter und den Sätzen bedeutender Redner geschmückt ist. Ich fand nämlich Sätze von Vergil, Terenz und Cicero wieder. So groß nämlich ist deine Beredsamkeit, so groß deine Bildung, dass ich leicht sehe, dass du dich schon viele Jahre lang mit Literatur beschäftigst. Du hast Geschmack, wie ich bemerke. Und ich erkenne, dass du jenem alten Führer ebenbürdig bist, dessen Rechte es gewohnt war, sowohl das Schwert, als auch den Griffel zu nehmen, um ihre Tüchtigkeit sowohl im Krieg, als auch in den Künsten zu zeigen. Die wilden Barbaren, die den Rhein und die Mosel angreifen, umzingeln Häuser, Dörfer und römische Städte. Diese beachten die Sprache der Römer nicht, während du die Ehre der lateinischen Sprache bewahrst und sie lebendig hältst. Dieser Wahnsinn der Barbaren kennt die Literatur nicht, währen du – selbst von einem ausländischen Stamm abstammend – die Künste pflegst. Obwohl die römische Macht durch die Gewalt und den Angriff derer unterging, wissen dennoch durch dich alle, wie sehr ein Mensch diese Bestien überragt, wenn er sich um die Literatur bemüht.
</lektion_40>
<lektion_41>Wer will schon nach Germanien?NEWLINENEWLINEMutter: Wenn du doch in Rom bleiben würdest! Ich habe gehört, dass sich die Lebensgewohnheit der Germanen viel von unseren Sitten unterscheidet.NEWLINELucius: Aber ich werde unter Römern leben, weil viele ehemalige Soldaten dorthin geführt werden! Außerdem sind die Germanen, die am Fluss Donau wohnen, um ein wenig menschlicher als die Übrigen, denn sie kommen oft zu ihren/den Händlern.NEWLINEMutter: Aber sag' mir: Wer, der Italien verlassen hat, sucht Germanien, eine sehr strenge Region auf, wenn es nicht seine Heimat wäre? Nicht nur im Winter ist das Wetter dort (so) wild!NEWLINEWenn doch dein Vater leben würde, sodass er mir helfen könnte! Aber es gehört sich für mich zu schweigen, weil ich eine Frau bin.NEWLINELucius: Alles, was dir in den Sinn kommt, sagst du! Aber du sollst auch meine Worte hören! Ich zögere nicht, dass ich in dieser Region ein gute Leben führen kann - ich würde/werde beinahe sagen, dass dort gute Sitten mehr gelten als anderswo gute Gesetze.NEWLINEMutter: Mögen die Götter dir alles Gute geben! - Aber hör (mir zu): Ich habe von einem gewissen Händler gehort, dass die Germanen den Sol und den Vulkan und die Luna als Götter haben und aber von künftigen unsterblichen Göttern nichts wissen.NEWLINELucius: Wen du doch nicht mit diesem Händler (da) zusammengekommen wärest! Ich allerdings habe in einem Buch gelesen, dass die Germanen Merkur am meisten verehren...NEWLINEMutter: ...und ich habe inzwischen gehört, dass die Germanen dort für einen Gott Menschen (auf)opfern! - Mein Sohn: Wo genau diese Ausländer leben, dort willst du, ein wahrer römischer Mann, eine gute Frau finden?!NEWLINELucius: Die Frauen sind bei den Germanen in höchster Ehre: Sie glauben dass irgendetwas heiliges in ihnen ist und dass sie ihre Beschlüsse/Pläne nicht verleugnen. - Aber lass uns nichts mehr zornentbrannt sagen! Ich werde sicherlich ein freies und gutes Leben in Germanien führen!NEWLINEMutter: Mögen die Götter dies zum Guten wenden!
</lektion_41>
<lektion_42>Die Seherin VeledaNEWLINENEWLINEIch heiße Veleda und mit ist es gegeben, die Zukunft zu sehen. Immer wenn ich über Zukünftiges gefragt werde, hoffe ich allerdings, dass ich günstige Dinge sehen werde; denn widrige Dinge vorauszusehen gefällt mir nicht. Daher ist jene mir von der Natur gegebene Fähigkeit häufig betrüblich. Ich werde ein Beispiel liefern: Ein Soldat, der im Begriff war, in den Kampf zu ziehen, fragt mich über den Ausgang der Schlacht. Wenn dieser hört: “Du wirst aus dem Leben scheiden!", geht er entweder traurig oder zornentbrannt fort. Wenn ich aber sage: “Ich sehe, dass du unversehrt zurückkehren wirst!", so verspricht er mir, er werde mir später eine Belohnung geben und wirft sich am nächsten Tag fröhlichen und tapferen Gemütes den Feinden entgegen. Als die Germanen vor kurzem gegen die Römer kämpften, kamen sie zu mir, um mich zu befragen. Von da an ist mein Ansehen sehr gewachsen: Ich habe nämlich vorhergesehen, dass die Germanen ihre Sache gut machen (gut kämpfen) würden, und sagte, dass sie - was damals unglaublich war - die römischen Legionen besiegen würden. Tatsächlich ereignete sich das, was ich gesagt hatte. Seit jener Zeit glauben viele Germanen, dass sich sogar eine Göttin sei. Doch ist - wie ich oben gezeigt habe - mein Leben auch hart: Weder wohne ich mit Nachbarn noch mit Freunden; allein in einem Turm lebe ich. Außerdem: Damit die kultische Verehrung sich steigere, dürfen die Menschen weder in meinen Keller gehen noch mich direkt ansprechen. Daher wählen diejenigen, die um Hilfe bitten, einen von meinen Nachbarn aus und schicken ihn zu mir, damit er Antworten und Ratschläge der Götter von mir erhalte. Doch bin ich guten Mutes: Jetzt schätzen die Germanen mich hoch … und sehe klar, dass mich bald auch die Römer verehren werden.NEWLINEGNEWLINELucius, der eine Ehefrau sucht, kommt nach Germanien.NEWLINEDie römischen Freunde sagen ihm, dass man dort schöne Mädchen sehen wird. Tatsächlich lernt Lucius Anne, die schöne Tochter eines Händlers, kennen.NEWLINELucius will mit Anne zusammen ein gutes Leben führen.NEWLINEBeide wissen genau, dass sie in Germanien bleiben und dort zufrieden sein werden.
</lektion_42>
<lektion_43>Endstation LimesNEWLINENEWLINE- Hast du neulich die Nachricht erhalten? Der Kaiser, unser Herr und Gott Domitian, hat einen bedeutenden Sieg über die Germanen davongetragen.NEWLINE- Mmh. Ich hörte, dass dieser im Allgemeinen „Germanicus“ genannt wird.NEWLINE- So ist es, beim Hercules! Mit diesem Namen werden die Taten des Kaisers gelobt. In der Tat gehorchen die Germanen dessen Macht. Ich hoffe, dass dieser bald mit den Soldaten nach Rom kommt. Dann wird ein Triumphzug geschehen, in welchem sich der Kaiser uns mit seiner Beute zeigt; er wird die Gefangenen in die Sklaverei führen.NEWLINE- Es soll geschehen, wie du sagst. Ich zweifle nicht, dass die römischen Soldaten tapfer in der Schlacht gegen die Römer gekämpft haben; aber es ist ungewiss, ob sie jene tatsächlich besiegt haben.NEWLINE- Was? Oder weißt du etwa nicht, was auf Veranlassung des Kaisers am Rhein geschehen ist? Überall wurden Lager aufgebaut. Domitian hat befohlen, dass viele Befestigungen gemacht werden. Er besiegte die Barbaren. Diese werden es nicht wagen, das römische Reich anzugreifen. Für alle Dinge sorgt der Kaiser.NEWLINE- Aber warum werden Türme und Lager gebaut? Warum werden die Grenzen des Reiches durch Befestigungen geschützt? Diese zeigen freilich, dass die Germanen nicht unterworfen sind. Ich freilich habe in Erinnerung, dass Arminius dem Varus und seinen Legionen im Teutoburger Wald eine Falle gestellt hat und das römische Heer in einem sehr großen Blutbad ausgelöscht hat. Domitian, jeher überheblicher Kaiser, beansprucht den Namen „Germanicus“.NEWLINEEin dritter Mann kam hinzu:NEWLINE- Meiner Meinung nach freilich ist es nicht wichtig für das Wohl des Reiches, ob die Germanen besiegt wurden, oder nicht. Die Soldaten sollen lieber dafür sorgen, dass die Grenzen des Reiches gut verteidigt werden! Dieser war der Wille des Kaisers Augustus, nach jenem düsteren Tag, an dem Varus die schwere Niederlage erlitten hat.NEWLINEZNEWLINEBeim Tor sind römische Händler. Diese – welche aus Mainz kommen – suchen die Germanen auf. Deren Karren sind voll mit Salben, Wein und anderen Dingen: Einer der Händler fragt Marcus, ob er mit ihm eine Handelsreise zu den Germanen unternimmt. Weil andere Händler lachen, verweigert jener mit ihnen zu gehen. Plötzlich schreit einer der römischen Soldaten vom Turm. Als einige fragen, was geschieht, meldet einer, dass er eine Menge Germanen erblickt hat. Marcus fragt seinen Vater, nachdem ihm die Sache gemeldet wurde, ob es Feinde sind. Aber er sieht, dass die Germanen, die hinzukommen, Bauern sind. Diese kommen oft zum Tor der Grenze. Die Mutter von Marcus und andere Frauen römischer Soldaten fragen, was sie verkaufen. Einer der Germanen verhandelt mit den Frauen über den Preis der Gans in lateinischer Sprache. Großes Geschrei wird gemacht.
</lektion_43>
<lektion_44>Es geht nicht ohne LateinNEWLINENEWLINE„Wir haben in vielen Schriften Sprache ohne Bildung erkannt, als in diesen Jahren uns von einigen Klöstern Schriften geschickt wurden.“NEWLINE- Du sagst „ohne Bildung“? Ich schreibe den ganzen Tag gewissenhaft. Ich verschwende mit dem Schreiben meine Zeit. Nur durch Schreiben lebe ich gut. Niemand ist im Schreiben so erfahren, wie ich. Wer ist also ohne Bildung?NEWLINE“Außerdem haben wir gut erkannt, dass Fehler der Worte gefährlich sind; aber diese Fehler sind nicht so gefährlich, wie die Fehler im Verstand!“NEWLINE- Glaubst du etwa, dass ich nur schreiben kann? Zweifelst du etwa, dass ich den Sinn der heiligen Worte begreife? Ich danke dir. Ich allerdings weiß, dass derartige Fehler der Worte und Sinne nicht so gefährlich sind wie bei den Königen.NEWLINE„Deshalb ermahnen wir euch: Nicht nur das streben nach Wissenschaften soll euch wichtig sein, sondern ihr sollt auch so gierig zum lernen sein, damit ihr die Geheimnisse der göttlichen Schriften richtig betrachtet.“NEWLINE- Früher hast du an meinem Verstand gezweifelt – und nun behauptest du, dass ich geeignet bin?! Gierig! Ich bin nur ein unwürdiger Mensch. Hefte lesen und vorlesen und schreiben ist mir genug.NEWLINE„Nun sollen für dieses Werk geeignete Männer ausgewählt werden! Jene sollen den Willen zum Lernen und die Begierde andere zu unterrichten haben …“NEWLINE- Aha, endlich verstehe ich! Ich will! Was sonst? Ich bin begierig. Was auch immer du vorschreibst – allerdings bin ich bereit ohne Verzögerung zu unterrichten. Aber – während ich dies lese, verfliegt die Zeit: Sofort werde ich viele Andere die Kunst des guten Schreibens lehren. Inzwischen soll ein anderer durch dieses Schreiben erfreuen! Lebe wohl!NEWLINEZNEWLINEI. Wir lernen die schwere und harte Kunst des Schreibens, das heißt: Wir werden alles sorgfältig schreiben. Wir werden immer durch Schreiben erfreut werden!NEWLINEII. Falls wir vom Schlaf abgehalten wurden, vernichten wir die Kunst des guten Schreibens. Also: In der Nacht werden wir in unseren Zellen schlafen (nicht trinken), sodass wir am Tag gut schreiben!NEWLINEIII. Unsere guten Fähigkeiten werden beim Schreiben gesehen werden.NEWLINEIV. Nicht sofort, wenn uns irgendetwas in Verwirrung bringt, wollen wir die Bücher weglegen! Die Leidenschaft nach Schreiben soll die ganzen Verwirrungen besiegen: Wir sind zum Schreiben geboren!NEWLINEV. Durch schnelles Schreiben geschieht es nicht, dass gut geschrieben wird, aber durch gutes Schreiben geschieht es, dass schnell geschrieben wird.NEWLINEVI. Die Zeit, die Worte Gottes zu schreiben, soll uns niemals fehlen!
</lektion_44>
<lektion_45>Typisch germanisch?NEWLINENEWLINEMauricius: Hast du gelesen, dass alle Germanen große Körper haben? Falls sich die Sache so verhält, suche ich, warum du so klein bist.NEWLINEConradus: Während du derarige Worte sagst, überzeugst du mich, dass du unwissend und dumm bist: Nachdem so viele Jahre vergangen sind, glaubst du, dass ich ein alter Germane bin! – Wenn du fortfährst, die Dinge, die von Tacitus bekannt gemacht worden sind, mit mir zu vergleichen, werde ich dir zeigen, wie wir kleine Menschen, …NEWLINEMauricius: Hör auf so sehr zu schreien! Inzwischen habe ich erkannt, warum ihr wünscht, nicht mit Worten, sondern mit Streitkräften zu streiten: Tacitus schrieb, dass die Körper der Germanen nur zum Krieg taugen …NEWLINEConradus: Schweig!NEWLINEMauricius: … dass ihr grausame Augen habt. Tatsächlich – zufällig schaust du mich mit solchen Augen an, als ob wir Feinde wären. Ihr Germanen seid immer bereit zu …NEWLINEConradus: Was? Zu arbeiten?! Wahres wirst du sagen. Komm mit mir in die Bibliothek; denn – meiner Meinung nach – müssen wir verschiedene Bücher, die über die Taten und Sitten der Germanen abgefasst sind, lesen, besonders, weil ich nicht glauben kann, dass das Leben der Germanen nur aus Kämpfen besteht. Auch Tatitus hat gesagt, dass die Germanen Anstand hoch schätzen und …NEWLINEMauricius: … und, dass deren Kinder in jedem Haus nackt und schmutzig leben.NEWLINEConradus: Nachdem derartige Worte von dir gesprochen sind, verstehe ich nun nur dieses: Du bist hart und ungerecht und voller Neid! Geh lieber weg, Mauricius, sonst wird ein gewisser Germane seinen Anstand beiseitelassen und voller Hass dem Feind sehr große Schmerzen zufügen!NEWLINEZNEWLINEZu einer gewissen Zeit sagten zwei Lombarden, die zufällig mit einem Germanen eine Reise machten: „Bereite uns, Freund, ein gutes Essen! Denn – du machst derartiges am besten, weil die Germanen immer gut leben.“ Nachdem ein großer Aal von dem Germanen gekauft worden war, berieten die Lombarden lange Zeit, wie sie den Gefährten täuschen konnten – sie wollten nämlich den besten Teil des Aales haben. Also sagte der eine Lombarde ohne Schamgefühl: „Herr, ich will den Kopf des Aals nicht essen, weil mich Knochen von diesem fas getötet haben.“ Ohne Zögern sagte ein anderer: „Ich allerdings will nicht den Schwanz essen, weil ich neulich einen nicht gut zubereiteten Schwanz gegessen habe und plötzlich in eine schwere Krankheit gefallen bin.“ Allmählich merkte der Germane, dass diese ihn durch eine List täuschen wollen: „Sicherlich“, sagte er, „will ich nicht, dass ihr so große Gefahren des Lebens auf euch nehmt. Also: Dieser, der den Schwanz nicht nimmt, soll den Kopf nehmen und jener, der den Kopf nicht nimmt, soll den Schwanz nehmen.
</lektion_45>
<lektion_46>Die Römer verstehen die Juden nichtNEWLINENEWLINEIch bitte euch Volksväter. Es soll für Titus, Sohn des heiligen Vespasian, von dem Senat und dem Volk ein Triumphbogen gebaut werden. Wer von euch denkt, dass jemals ein Mensch ein größerer Feldherr war? Wenn Titus unser Heer nicht angeführt hätte, hätten wir die Juden nicht besiegen können. Und wie war der Krieg-der Krieg gegen den feindlichsten Stamm der Römer!NEWLINEAber weshalb hassen uns diese so? Dies werde ich euch möglichst kurz sagen.Der Grund ist ihre Religion. Keiner von euch wird glauben wie diese beschaffen ist. Diese Religion erscheint sogar mir erstaunlich: doch glaubt nicht, dass ich mir diese Wörter selber ausgedacht habe!NEWLINEAlles ist bei den Juden gewöhnlich, was bei uns heilig ist. Alles ist diesen Menschen erlaubt, was uns verboten ist. Sie essen anders, trinken anders, leben anders, sie halten sich von anderen Menschen fern, sie wollen völlig verborgen sein. Es ist aber, wie bei ihren Vorfahren: Die Juden glauben nur an einen Gott, diesen nennen sie den Schöpfer von Erde und Himmel; unter anderem steht es fest, dass dieser Gott keine Form hat. Was kann ich noch viel sagen? Wenn ihr doch richtig über diese Religion urteilen würdet. Ich selbst bin überzeugt: Titus, das Licht unseres Imperiums, tat Gutes, indem er diese Volk besiegte. Deshalb werden wir Titus mit großer Ehre verehren. Denn der Sonh Vespasians ist des großen, schönen Bogen würdig.NEWLINEZNEWLINEMoses hat, obwohl er ein Mensch aus dem jüdischen Geschlecht war, viele Jahre lang im Haus des Pharao, des Königs der Ägypter gelebt. Nachdem er schwer gequält wurde und der Pharao ein grausamer König war, sagte er zu sich selbst: „Wenn mein Volk doch nicht so schwer gequält werden würde. Der Pharao wird durch unser Leid so sehr erfreut, dass die Bitten nicht von Nutzen sind. Deshalb sollen die Juden aus Ägypten fliehen! Aber wie sollen sie das machen? Aber es ist ein Mensch mit großer Tapferkeit wichtig, welcher die Juden regiert.NEWLINEGNEWLINE„Schreibe so, wie Karl befiehlt! Achte auf die Worte Karls!“NEWLINE„Was soll ich nun tun? Soll ich gehorchen?NEWLINEWas könnte mein Abt tun, falls ich nicht gehorche?NEWLINEEr könnte sagen: ‚Glaube nicht, dass du so schreiben kannst, wie du willst.’NEWLINEDennoch werde ich ihm nicht gehorchen!NEWLINEIch allerdings werde so schreiben, wie ich immer geschrieben habe!NEWLINEOh Karl, wenn du diesen Brief doch nicht geschrieben hättest!“
</lektion_46>
<lektion_47>Gesprächsthema ChristentumNEWLINENEWLINEMinucius: Sei gegrüßt, Passua. NEWLINEPassua: Sei auch du gegrüßt, Minucius. Wo gehst duhin? NEWLINEMinucius:Zum Marktplatz, damit ich ein neulich verfasstes Büchleinkaufe. Ichhabe nämlich gehört, dass Tertullian, der in unsererStadt geboren war,sein lateinisch geschriebenes Werk fertig gestellt hat, wodurch er denGlauben der Christen gegen die Meinungen der alten Religionschützt.Bis zu diesem Tag hatte ich keine Zeit dieses Buch u lesen. Hast dudieses Buch schon gelesen? NEWLINEPassua: Ich habe es nicht gelesen, weilauch mir die Zeit zum lesen fehlt. Aber warum hältst du dasBuch fürlesenswert? Warum so viel Interesse? Bist du etwa einer von diesenChristen? NEWLINEMinucius: Gewiss bin ich ein Christ und ich will durchdas Lesen des Buches von Tertullian genauer kennen lernen, wie derchristliche Glaube durch Argumente befestigt werden kann. NEWLINEPassua:Bis jetzt habe ich wenig über diese neue Religion erfahren;ich binnämlich nicht in den christlichen Glauben eingeweiht. Sag mirbitte:Warum glaubst du an den Gott der Christen, dessen Sohn von den Menschengetötet worden ist? Warum ziehst du den christlichen Glaubenunsereralten Religion vor? Mir ist bekannt, dass die Christen wederAltärenoch Bilder haben, um die Götter zu verehren. Sie glauben nuran einenGott; einige sagen sogar, dass diese sich ernähren, indem sieKinderverzehren. NEWLINEMinucius: Ich sage, dass das, was du als letztes gesagthast, völlig falsch ist. Für die Christen ist auchdas Töten von Tiereneine gottlose Sache. Tatsächlich haben sie keineGötterbilder. Warumsollten sie nämlich Götterbilder verehren, wenn sieglauben, dass derMensch selbst Abbild Gottes ist? Ich behaupte, dass unser Gott, derauch die Sünder liebt, nicht durch die Götterbilder,sondern durchseine Werke erkannt wird.
</lektion_47>
<lektion_48>O: Warum müssen die christlichen Kaiser glücklich genannt werden? NEWLINEA. Die christlichen Kaiser müssen nicht deshalb glücklich genannt werden, weil sie entweder lange Zeit regierten, oder die Gegner des Kaisers besiegten, oder die feindlichen Bürger unterdrücken konnten. Denn fast alle Kaiser, die Dämonen verehrten, erfuhren diese Vorteile. NEWLINEUm glücklich genannt zu werden, sollten die Kaiser nicht nur gerecht regieren, sondern auch sorgfältig die Bildung bewahren. Besonders aber sollten sie unseren Gott verehren- einen Gott, der von allen Menschen am meisten gefürchtet und geliebt werden muss. Seinen Worten sollen wir immer gehorchen. NEWLINEO: Und warum machte unser Gott Constantin zum ersten christlichen Kaiser? NEWLINEA: Er hat dies in der Absicht gemacht, dass die Christen sehen, dass auch ein Kaiser, der die Dämonen nicht verehrt, das ganze römische Reich regieren kann. Derselbe Grund warum Constantin fast dreißig Jahre regierte, damit er auf das Reich sehen konnte wie ein Vater, er hat beliebig viele Feinde vertrieben; nicht nur im Führen der Kriege, sondern auch in der Unterdrückung der Verbrechen war Constantin völlig erfolgreich. So hat seine Seele nach einem langen Leben viele den Körper verlassen, und die Söhne haben vom Vater das am besten unterrichtete Land zurückbehalten. … NEWLINEO: Es ist offenkundig, dass die erfolgreichen Kaiser an diesem Kennzeichen zu erkennen sind. 
</lektion_48>
<lektion_49>Erlösung durch IsisNEWLINENEWLINEDa beschloss Lucius, dass er beim Tempel der Isis warten muss. Während er sich dort aufhielt, betrat er den Tempel mit großem Vergnügen um das Bild der Göttin zu bewundern. Aber nach zehn Tagen ermahnte die Göttin ihn, in seine Heimat zurück zukehren. Aber bevor er weg ging, betrat er wiederum den Tempel; als er meinte, dass die Göttin anwesend war, sprach er vor deren Abbild so: „Du, heilige und dauerhafte Helferin desmenschlichen Stammes, du gibst süße Liebe der Mutter vielen tausend Menschen. Dich aber verehren die Götter, dir gehorchen die Bewohner der Unterwelt, du bewegst die Welt, du regierst Erde und Hölle, dir dienen die Tiere. Durch deine Macht wird alles gesund, in deine Hände wurde das ganze Menschenleben gelegt; unter deiner Führung stehen wird, leben und sterben wir. Dir schenken wir Dank. Aber ich befürchte, dass ich Worte benutze, die deiner Macht nicht würdig sind. Deshalbwerde ich nun schweigen. Aber die Erinnerung an deine Gottheit werde ich immer im Herzen bewahren, denn ich werde nie Geheimnisse verraten. Beschütze mich in Zukunft, wie du mich schon vorher beschützt hast.“ Nachdem er die Worte gesprochen hatte, dankte er auch dem Wächter des Tempels; dann hat er den Tempel verlassen. Am nächsten Tag hat er ein Schiff gemietet, um nach Italien zu reisen.
</lektion_49>
<lektion_50>Hört, ihr Brüder in Christus: In unserem Jahrhundert muss dieser Gott da der Sarazenen von vielen Menschen verehrt werden, die früher an unseren Gott, den einen und wahren Gott, geglaubt haben. Denn die Sarazenen haben nicht nur die Stämme und Völker Afrikas, sondern auch Spaniens besiegt. Also, Brüder, müssen wir klagen! Zugleich muss gefragt werden, warum unser Gott dies zuließ. Es ist – meiner Meinung nach – unsere Schuld, unsere große Schuld. Wir Christen nämlich haben allzu sehr gesündigt – weil wir die Worte unseres Gottes nicht mehr fürchten. Aus diesem Grund geht unser Gott, der große Richter, indem er die Sarazenen benutzt, gegen uns vor; aus diesem Grund hat er mit vollem Recht erlaubt, dass die Sarazenen auch in diesen Ländern herrschen, in welchen der katholische Glauben entstanden ist. Die Feinde des Kreuzes verwüsteten mit dem Schwert unser Land, das uns und unseren Vätern lieb ist – ein Land freilich, welches die Heimat war für die, die uns in unserem Glauben unterrichteten. Nun besitzen die Sarazenen auch diesen Staat, in dem unser Augustinus geboren wurde! Aber ich – weil ich fürchte, dass unser Glaube in Afrika ausgelöscht wird – werde dies nicht zulassen; und ich warne, dass auch ihr dies zulasst. Folgt mir! Lasst uns die nach Afrika vorrückenden Sarazenen angreifen. Und ich lege dies euch dar, ja sogar verspreche ich dies: Nachdem die Sarazenen aus dem Gebiet Europas und Afrikas vertrieben worden sind, werdet ihr nicht nur sichere Beute machen, sondern auch das ewige Leben erreichen. Also zögert nicht, den Sarazenen Widerstand zu leisten; gebt ihnen nicht nach! Verbindet eure Kräfte und erfreut unglückliche Menschen, die unter der Herrschaft der Sarazenen leben müssen.
</lektion_50>
<lektion_1_voc>servusNEWVOCSklave 
NEWVOCadesseFORMS adestNEWVOCda sein 
NEWVOCrogareFORMS rogatNEWVOCbitten, erbitten, fragen 
NEWVOCubi?NEWVOCwo? 
NEWVOCridereFORMS ridetNEWVOClachen, auslachen 
NEWVOCtumNEWVOCda, damals, darauf, dann 
NEWVOCtemplumNEWVOCTempel 
NEWVOCbasilicaNEWVOCBasilika, Halle 
NEWVOCcircusNEWVOCZirkus, Rennbahn 
NEWVOCsenatorNEWVOCSenator 
NEWVOCforumNEWVOCMarktplatz, Forum, Öffentlichkeit 
NEWVOCproperareFORMS properatNEWVOCeilen, sich beeilen 
NEWVOCnamNEWVOCdenn, nämlich 
NEWVOCibiNEWVOCdort 
NEWVOCcuriaNEWVOCKurie, Rathaus 
NEWVOCesseFORMS estNEWVOCsein (Essenz, essenziell) 
NEWVOChicNEWVOChier 
NEWVOCturbaNEWVOCMenschenmenge, Lärm, Verwirrung (Trubel, turbulent) 
NEWVOCstareFORMS statNEWVOCstehen 
NEWVOCetNEWVOCund, auch 
NEWVOCclamareFORMS clamatNEWVOClaut rufen, schreien (Re-klame) 
NEWVOCave!NEWVOCsei gegrüßt! 
NEWVOCgaudereFORMS gaudetNEWVOCsich freuen 
NEWVOCsalve!NEWVOCsei gegrüßt! 
NEWVOCsalvete!NEWVOCseid gegrüßt! 
NEWVOCsubitoNEWVOCplötzlich
</lektion_1_voc>
<lektion_2_voc>hodieNEWVOCheute
NEWVOCludusNEWVOCSpiel, Wettkampf, Schule
NEWVOCsuntNEWVOCsie sind
NEWVOCsedNEWVOCaber, sondern
NEWVOCamicusNEWVOCFreund
NEWVOCdiuNEWVOClange Zeit
NEWVOCexspectare, exspectatNEWVOCwarten, erwarten
NEWVOCtandemNEWVOCendlich
NEWVOCpopulusNEWVOCVolk (Pöbel)
NEWVOCetiamNEWVOCauch, sogar
NEWVOCnuncNEWVOCjetzt, nun
NEWVOCtacereFORMS tacetNEWVOCschweigen
NEWVOCportaNEWVOCTor (Pforte, Portal)
NEWVOCpatereFORMS patetNEWVOCoffen stehen, sich erstrecken (Patent)
NEWVOCequusNEWVOCPferd
NEWVOCaccedereFORMS acceditNEWVOCherbeikommen, hinzukommen
NEWVOCdeniqueNEWVOCschließlich, zuletzt
NEWVOCsignumNEWVOCZeichen, Merkmal (Signal, Signatur)
NEWVOCdareFORMS datNEWVOCgeben (Datum, Daten)
NEWVOCcurrereFORMS curritNEWVOCeilen, laufen (Kurier)
NEWVOCsurgereFORMS surgitNEWVOCaufstehen, sich erheben, aufrichten
NEWVOCvictorNEWVOCSieger
NEWVOCecceNEWVOCschau, schaut, sieh da, seht da!
NEWVOCpraemiumNEWVOCBelohnung, Lohn, (Sieges-)Preis (Prämie)
</lektion_2_voc>
<lektion_3_voc>adFORMS m.Akk.NEWVOCan, bei , nach, zu
NEWVOCperFORMS m.Akk.NEWVOCdurch, hindurch
NEWVOCamicaNEWVOCFreundin
NEWVOCpetereFORMS petitNEWVOC(auf)suchen, (er)streben, bitten, verlangen (Petition)
NEWVOCaedificiumNEWVOCGebäude
NEWVOCspectareFORMS spectatNEWVOCbetrachten, hinsehen
NEWVOCintrareFORMS intratNEWVOCbetreten, eintreten
NEWVOCmercatorNEWVOCKaufmann, Händler
NEWVOCbestiaNEWVOCTier
NEWVOCvendereFORMS venditNEWVOCverkaufen
NEWVOCanteFORMS m.Akk.NEWVOCvor
NEWVOCtabernaNEWVOCLaden, Werkstatt, Gasthaus
NEWVOCvidereFORMS videtNEWVOCsehen, darauf achten (Video)
NEWVOCstatimNEWVOCauf der Stelle, sofort
NEWVOCinFORMS m.Akk.NEWVOCin (... hinein), nach (... hin), gegen
NEWVOCcontendereFORMS contenditNEWVOCeilen, sich anstrengen
NEWVOCmulierNEWVOCFrau
NEWVOCautemNEWVOCaber, andererseits
NEWVOCclamorNEWVOCGeschrei, Lärm
NEWVOCtollereFORMS tollitNEWVOCaufheben, in die Höhe heben, wegnehmen
NEWVOCquid?NEWVOCwas?
NEWVOCquis?NEWVOCwer?
NEWVOCitaqueNEWVOCdeshalb
NEWVOCrelinquereFORMS relinquitNEWVOCunbeachtet lassen, verlassen, zurücklassen (Relikt)
NEWVOCcur?NEWVOCwarum?
NEWVOCapudFORMS m.Akk.NEWVOCbei, nahe bei
NEWVOCnonNEWVOCnicht
NEWVOCiamNEWVOCnun, schon
NEWVOCnon iamNEWVOCnicht mehr
</lektion_3_voc>
<lektion_4_voc>inFORMS m.Abl.NEWVOCin, an, auf, bei (wo?)
NEWVOCcumFORMS m.Abl.NEWVOCmit, zusammen mit
NEWVOCthermaeNEWVOCThermen, Badeanlage
NEWVOCvestisFORMS fNEWVOCKleid, Kleidung (Weste)
NEWVOCdeponereFORMS deponitNEWVOCablegen, niederlegen, aufgeben (Depot, Deponie)
NEWVOCdeFORMS m.Abl.NEWVOC"von, von ... her, von ... herab, über"
NEWVOCcogitareNEWVOCdenken, beabsichtigen
NEWVOCcogitare deFORMS m.Abl.NEWVOCdenken an
NEWVOCamareNEWVOClieben
NEWVOCsemperNEWVOCimmer
NEWVOCdonumNEWVOCGeschenk
NEWVOCdelectareNEWVOCerfreuen, unterhalten
NEWVOCvultNEWVOCer, sie, es will
NEWVOCtamenNEWVOCdennoch, jedoch
NEWVOClaudareNEWVOCloben (Laudatio)
NEWVOCteNEWVOCdich
NEWVOCcerteNEWVOCgewiss, sicherlich
NEWVOCcomplereFORMS completNEWVOCanfüllen, erfüllen (komplett)
NEWVOCsenexNEWVOCGreis, alter Mann (Senior, senil)
NEWVOCvinumNEWVOCWein
NEWVOCsumereFORMS sumitNEWVOCnehmen (Kon-sum)
NEWVOCproFORMS m.Abl.NEWVOCan Stelle von, für
NEWVOCpecuniaNEWVOCGeld, Vermögen
NEWVOCfurFORMS furem mNEWVOCDieb
NEWVOCtantumFORMS (nachgestellt)NEWVOCnur
NEWVOCnumquamNEWVOCniemals
NEWVOCuxorFORMS uxorem fNEWVOCEhefrau
NEWVOCadulescensFORMS adulescentem mNEWVOCjunger Mann
</lektion_4_voc>
<lektion_5_voc>consistereFORMS consistoNEWVOCHalt machen, sich aufstellen (Konsistenz) 
NEWVOCdubitareNEWVOCzögern 
NEWVOCrespondereFORMS respondeoNEWVOCantworten, entsprechen (Korrespondenz) 
NEWVOCundiqueNEWVOCvon allen Seiten 
NEWVOCnuntiusNEWVOCBote, Nachricht 
NEWVOCvictoriaNEWVOCSieg 
NEWVOCnuntiareNEWVOCmelden (denunzieren) 
NEWVOCe/exFORMS m.Abl.NEWVOCaus, von ... her 
NEWVOCrepenteNEWVOCplötzlich 
NEWVOCconsulNEWVOCKonsul 
NEWVOCgaudereFORMS gaudeo m.Abl.NEWVOCsich freuen über etwas 
NEWVOClicetNEWVOCes ist erlaubt, es ist möglich 
NEWVOCquodNEWVOCdass, weil 
NEWVOCiniuriaNEWVOCBeleidigung, Unrecht, Gewalttat 
NEWVOCdolereFORMS doleoNEWVOCschmerzen, bedauern, Schmerz empfinden (Kondolenz) 
NEWVOCbarbarusNEWVOCAusländer, Barbar 
NEWVOCpugnareNEWVOCkämpfen 
NEWVOCpatriaNEWVOCHeimat 
NEWVOCarmaFORMS arma n Pl.NEWVOCWaffen, Gerät (Armee, Armatur) 
NEWVOCdefendereFORMS defendoNEWVOCabwehren, verteidigen, schützen (defensiv, Defensive) 
NEWVOCdeusNEWVOCGott, Gottheit 
NEWVOCcolereFORMS coloNEWVOCverehren, pflegen, bewirtschaften (Kultur) 
NEWVOCdebereFORMS debeoNEWVOCmüssen, sollen, schulden 
NEWVOCsineFORMS m.Abl.NEWVOCohne 
NEWVOCpericulumNEWVOCGefahr 
NEWVOCvivereFORMS vivoNEWVOCleben 
</lektion_5_voc>
<lektion_6_voc>vocareNEWVOCrufen, nennen (Vokal, Vokativ)
NEWVOCmittereFORMS mittoNEWVOC(los)lassen, schicken, werfen (Mission, Messe)
NEWVOCdominaNEWVOCHerrin
NEWVOCemereFORMS emoNEWVOCkaufen
NEWVOCservaNEWVOCSklavin
NEWVOCparareNEWVOCbereiten, vorbereiten, vorhaben, erwerben (parat, präparieren, reparieren)
NEWVOCornareNEWVOCschmücken (Ornament)
NEWVOCmensaNEWVOCTisch
NEWVOClaborareNEWVOCarbeiten
NEWVOCcenaNEWVOCEssen, Mahlzeit
NEWVOCiubereFORMS iubeo (m.Akk.)NEWVOCanordnen, befehlen
NEWVOCpuellaNEWVOCMädchen
NEWVOCadesseNEWVOC"da sein, helfen"
NEWVOCpuerNEWVOCJunge, Bub
NEWVOCtuFORMS (betont)NEWVOCdu 
NEWVOCbeneNEWVOCgut
NEWVOCliberiFORMS liberos Pl.NEWVOCKinder
NEWVOCmaterFORMS matrem fNEWVOCMutter
NEWVOCostendereFORMS ostendoNEWVOCzeigen, darlegen
NEWVOCplacereFORMS placeoNEWVOCgefallen
NEWVOCpauloNEWVOC(um) ein wenig
NEWVOCpostNEWVOChinter, nach, dann, später
NEWVOCpaulo postNEWVOCkurz darauf
NEWVOCaedesFORMS aedes f Pl.NEWVOCHaus, Gebäude
NEWVOCportareNEWVOCtragen, bringen (Porto, transportieren)
</lektion_6_voc>
<lektion_7_voc>circiterNEWVOCungefähr 
NEWVOCvigintiNEWVOCzwanzig 
NEWVOCvestisFORMS vestis (Gen.Pl. vestium)NEWVOCKleid, Kleidung 
NEWVOCvelleFORMS voloNEWVOCwollen 
NEWVOCsacrumNEWVOCOpfer, Heiligtum (Sakrament) 
NEWVOCconviviumNEWVOCGastmahl, Gelage 
NEWVOCprimoNEWVOCzuerst 
NEWVOCtogaNEWVOCToga  
NEWVOCtunicaNEWVOCTunika (Unterkleid unter der Toga) 
NEWVOCverbumNEWVOCWort, Äußerung (Verbum, verbal) 
NEWVOCdicereFORMS dicoNEWVOCsagen, sprechen (dichten, diktieren) 
NEWVOCcopiaNEWVOCMenge, Möglichkeit, Vorrat (Kopie, kopieren) 
NEWVOCconsiliumNEWVOCBeratung, Beschluss, Plan, Rat 
NEWVOCadmittereFORMS admittoNEWVOChinzuziehen, zulassen 
NEWVOCfiliusNEWVOCSohn 
NEWVOCattingereFORMS attingoNEWVOCberühren 
NEWVOCprobareNEWVOCbeweisen, für gut befinden (probieren) 
NEWVOCnon-neNEWVOCnicht? 
NEWVOCauxiliumNEWVOCHilfe 
NEWVOCgerereFORMS geroNEWVOCausführen, führen, tragen (Geste, gestikulieren) 
NEWVOCfiliaNEWVOCTochter (Filiale) 
NEWVOC-queNEWVOCund 
NEWVOCoculusNEWVOCAuge (Okular) 
NEWVOCconvertereFORMS convertoNEWVOCverändern, (um)wenden, richten (auf)(konvertieren) 
NEWVOCcomponereFORMS componoNEWVOCvergleichen 
NEWVOCremanereFORMS remaneoNEWVOC(zurück)bleiben 
NEWVOCpaterFORMS patris mNEWVOCVater (pater) 
NEWVOCaedesFORMS aedium f Pl.NEWVOCHaus, Gebäude 
NEWVOCnolleFORMS noloNEWVOCnicht wollen 
</lektion_7_voc>
<lektion_8_voc>venireFORMS venioNEWVOCkommen 
NEWVOClibertusNEWVOCFreigelassener 
NEWVOCnegotiumNEWVOCAufgabe, Geschäft, Angelegenheit 
NEWVOCagereFORMS agoNEWVOChandeln, treiben, verhandeln (Aktie,  aktiv, reagieren) 
NEWVOCvoxNEWVOCÄußerung, Laut, Stimme 
NEWVOCaudireFORMS audioNEWVOChören (Audienz, Auditorium) 
NEWVOCpatronusNEWVOCPatron (Schutzherr) 
NEWVOCviaNEWVOCStraße, Weg (Viadukt) 
NEWVOCmonsFORMS montis mNEWVOCBerg 
NEWVOCpervenireFORMS pervenio ad/in m.Akk.NEWVOCkommen zu/nach 
NEWVOCducereFORMS ducoNEWVOCführen, ziehen (Äquadukt) 
NEWVOCpropinquusNEWVOCVerwandter 
NEWVOCgensFORMS gentis fNEWVOCFamilienverband, Stamm, Volk 
NEWVOCparensFORMS parentis m/fNEWVOCVater, Mutter 
NEWVOCparentesFORMS parentum m Pl.NEWVOCEltern 
NEWVOCsororFORMS sororis fNEWVOCSchwester 
NEWVOCaraNEWVOCAltar 
NEWVOCgaudiumNEWVOCFreude (Gaudi)
NEWVOCdeaNEWVOCGöttin
NEWVOCsalusFORMS salutis fNEWVOCGesundheit, Glück, Rettung, Gruß (Salut)
NEWVOCpaxFORMS pacis fNEWVOCFriede (Pazifist)  
NEWVOCorareNEWVOCbitten (Oratorium)
NEWVOCagmenFORMS agminis nNEWVOC(Heeres-)Zug
NEWVOCdomumNEWVOCnach Hause
</lektion_8_voc>
<lektion_9_voc>convenireFORMS convenioNEWVOCbesuchen, zusammenkommen, zusammenpassen (Konvent)
NEWVOChospesFORMS hospitis mNEWVOCFremder, Gast, Gastgeber (Hospital, Hotel)
NEWVOCdominusNEWVOCHerr (dominant)
NEWVOCconsidereFORMS considoNEWVOCsich setzen, sich niederlassen
NEWVOCparereFORMS pareoNEWVOC gehorchen, sich richten nach (parieren)
NEWVOCaquaNEWVOCWasser (Aquarium)
NEWVOCposteaNEWVOCnachher, später
NEWVOCcibusNEWVOCNahrung, Speise
NEWVOCpraebereFORMS praebeoNEWVOCgeben, hinhalten
NEWVOCbibereFORMS biboNEWVOCtrinken
NEWVOCoratioFORMS orationis fNEWVOCRede
NEWVOChabereFORMS habeoNEWVOChaben, halten
NEWVOCvobisFORMS Dat.NEWVOCeuch
NEWVOCgratiaNEWVOCAnsehen, Beliebtheit, Dank, Gefälligkeit (Grazie, gratis)
NEWVOCgratias agereNEWVOCdanken
NEWVOCinteresseFORMS intersum m.Dat.NEWVOCdazwischen sein, teilnehmen an (Interesse)
NEWVOCmosFORMS moris mNEWVOCSitte, Brauch, Pl. Charakter (Moral)
NEWVOCmaioresFORMS maiorum mNEWVOCVorfahren
NEWVOCmunusFORMS muneris nNEWVOCAufgabe, Geschenk
NEWVOCatqueNEWVOCund
NEWVOCinducereFORMS inducoNEWVOC(hin)einführen, verleiten (Induktion)
NEWVOCquoqueFORMS (nachgestellt)NEWVOCauch
NEWVOCnarrareFORMS narro (de m.Abl.)NEWVOC erzählen (von/über)
NEWVOCiterFORMS itineris nNEWVOC Reise, Weg, Marsch
NEWVOCGraeciaNEWVOCGriechenland
</lektion_9_voc>
<lektion_10_voc>cupereFORMS cupioNEWVOCverlangen, wünschen, wollen
NEWVOCmultitudoFORMS multitudinis fNEWVOC große Zahl, Menge
NEWVOChomoFORMS hominisNEWVOC Mensch
NEWVOCaspicereFORMS aspicioNEWVOC erblicken (Aspekt)
NEWVOCscireFORMS scioNEWVOCkennen, verstehen, wissen
NEWVOCliberFORMS libriNEWVOCBuch
NEWVOCpoetaFORMS mNEWVOCDichter
NEWVOCcomesFORMS comitis m/fNEWVOCGefährte, Begleiter(in)
NEWVOC-neFORMS (angehängt)NEWVOC(unübersetzter Fragepartikel)
NEWVOCsinistraNEWVOClinke Hand
NEWVOCcapereFORMS capioNEWVOCnehmen, fassen, erobern (kapern, Kapazität)
NEWVOCcorripereFORMS corripioNEWVOC ergreifen, gewaltsam an sich reißen
NEWVOCcarmenFORMS carminis nNEWVOCLied, Gedicht
NEWVOClegereFORMS legoNEWVOClesen, auswählen (Lektüre, Lektion)
NEWVOCinstituereFORMS instituoNEWVOCbeginnen, einrichten, unterrichten (Institution)
NEWVOCanNEWVOCoder (in der Frage)
NEWVOCplacetFORMS m.Dat.NEWVOCes gefällt jmd., jmd. beschließt ("Plazet")
NEWVOCeoNEWVOCdorthin
NEWVOCfacereFORMS facioNEWVOCmachen, tun, handeln (Fazit)
NEWVOCurbsFORMS urbis fNEWVOC Stadt, Hauptstadt (Urbanisierung)
NEWVOCprovinciaNEWVOCProvinz 
NEWVOCbellumNEWVOC Krieg (Duell)
NEWVOCdeindeNEWVOCdann, darauf
NEWVOCservareFORMS servoNEWVOC bewahren, retten (Konserve)
NEWVOCimperatorFORMS imperatoris mNEWVOCBefehlshaber, Feldherr, Kaiser
NEWVOCRomanusNEWVOCRömer
</lektion_10_voc>
<lektion_11_voc>esseFORMS sum, fuiNEWVOCsein, sich befinden
NEWVOCcalamitasFORMS calamitatis fNEWVOCSchaden, Unglück, Niederlage (Kalamität)
NEWVOCnecareFORMS neco, necaviNEWVOC töten
NEWVOCmaritusNEWVOCEhemann
NEWVOCcredereFORMS credoNEWVOCanvertrauen, glauben (Kredit)
NEWVOCposseFORMS possum, potuiNEWVOCkönnen (potent)
NEWVOCmihi Dat.NEWVOCmir
NEWVOCvirFORMS viriNEWVOCMann
NEWVOCseFORMS Akk.NEWVOCsich
NEWVOCubiFORMS Subj. m. Ind.NEWVOCsobald
NEWVOCmunireFORMS munio, muniviNEWVOCbauen, befestigen, schützen
NEWVOCmurusNEWVOCMauer
NEWVOCegoFORMS (betont)NEWVOCich (Egoist)
NEWVOCenimFORMS (nachgestellt)NEWVOCnämlich, in der Tat
NEWVOChostisFORMS hostis mNEWVOCFeind (Landesfeind)
NEWVOCa/abFORMS m.Abl.NEWVOCvon, von ... her
NEWVOCprohibereFORMS prohibeo, prohibui (a m.Abl.)NEWVOCabhalten (von), hindern (an)
NEWVOCiraNEWVOCZorn
NEWVOCpetereFORMS peto, petiviNEWVOC(auf)suchen, (er)streben, bitten, verlangen
NEWVOC(hostes/urbem) petereNEWVOC(Feinde/eine Stadt) angreifen
NEWVOCo(h)NEWVOCach, oh!
NEWVOCfraterFORMS fratris mNEWVOCBruder (Frater)
NEWVOClacrimaNEWVOCTräne
NEWVOCtenereFORMS teneo, tenuiNEWVOCbesitzen, festhalten, halten
NEWVOCfrustraNEWVOCvergeblich (frustriert, Frustration)
NEWVOCripaNEWVOCUfer
NEWVOCalereFORMS alo, aluiNEWVOCernähren, großziehen ("Alete", Eltern)
NEWVOCflereFORMS fleo, fleviNEWVOCbeklagen, (be)weinen (flennen)
NEWVOCnexFORMS necis fNEWVOCMord, Tod
NEWVOCcomplereFORMS compleo, compleviNEWVOCanfüllen, erfüllen
NEWVOCdeponereFORMS depono, deposuiNEWVOCablegen, niederlegen, aufgeben
NEWVOCcomponereFORMS compono, composuiNEWVOCvergleichen
NEWVOCcolereFORMS colo, coluiNEWVOCverehren, pflegen, bewirtschaften
NEWVOCcorripereFORMS corripio, corripuiNEWVOCergreifen, gewaltsam an sich reißen
NEWVOCcupereFORMS cupio, cupiviNEWVOCverlangen, wünschen, wollen
NEWVOCvelleFORMS volo, voluiNEWVOCwollen
NEWVOCnolleFORMS nolo, noluiNEWVOCnicht wollen
NEWVOCRomaNEWVOCRom
NEWVOCTiberisFORMS Tiberis m (Akk. Tiberim)NEWVOC Tiber (Fluss durch Rom)
</lektion_11_voc>
<lektion_12_voc>magnusNEWVOCgroß, bedeutend ("Magnum")
NEWVOCmultusNEWVOCviel (multiplizieren)
NEWVOCmultiFORMS aeNEWVOC viele
NEWVOCmultaFORMS n.Pl.NEWVOCviel(es)
NEWVOCbonusNEWVOCgut (Bon, Bonus, Bonbon)
NEWVOCmorsFORMS mortis fNEWVOCTod
NEWVOCoccupareFORMS occupoNEWVOC besetzen, einnehmen (okkupieren)
NEWVOCterrereFORMS terreo, terruiNEWVOCerschrecken (Terror, Terrorist)
NEWVOCcausaNEWVOCUrsache, Sache, Prozess (Kausalsatz)
NEWVOCcognoscereFORMS cognosco, cognoviNEWVOCerkennen, kennen lernen
NEWVOCscelusFORMS sceleris nNEWVOCVerbrechen, Schurke
NEWVOCrexFORMS regis mNEWVOCKönig
NEWVOCsorsFORMS sortis fNEWVOCLos, Orakelspruch, Schicksal (Sorte)
NEWVOCmiserFORMS misera, miserumNEWVOCarm, erbärmlich, unglücklich (Misere, miserabel)
NEWVOCmagna voceNEWVOCmit lauter Stimme
NEWVOCinquitFORMS (in die wörtl. Rede eingeschoben)NEWVOCsagt(e) er
NEWVOCpropter m.Akk.NEWVOCwegen
NEWVOCexpellereFORMS expelloNEWVOCvertreiben, verbannen
NEWVOCsuperbusNEWVOCstolz, überheblich
NEWVOCignorareFORMS ignoroNEWVOCnicht kennen, nicht wissen (Ignorant)
NEWVOCnon ignorareNEWVOCgenau wissen, gut kennen
NEWVOCnumFORMS (im dir. Fragesatz)NEWVOCetwa?
NEWVOCsiFORMS Subj.NEWVOCfalls, wenn
NEWVOCtutusNEWVOCsicher (vor)
NEWVOCtotusFORMS (Gen. totius, Dat. toti)NEWVOCganz (total)
NEWVOCliberareFORMS liberoNEWVOCbefreien, freilassen (liefern)
NEWVOCet ... etNEWVOCsowohl ... als auch
NEWVOCtimereFORMS timeo, timuiNEWVOCAngst haben, fürchten
NEWVOCitaNEWVOCso
NEWVOCultimusNEWVOCder äußerste, der entfernteste, der letzte (Ultimatum)
</lektion_12_voc>
<lektion_13_voc>nosFORMS Nom./Akk.NEWVOCwir/uns
NEWVOCaccedereFORMS accedo, accessiNEWVOCherbeikommen, hinzukommen
NEWVOCpostquamNEWVOCnachdem
NEWVOClegioFORMS legionis fNEWVOCLegion (Legionär)
NEWVOCsuusNEWVOCihr, sein
NEWVOCcunctiFORMS ae, aNEWVOCalle (zusammen)
NEWVOCmeusNEWVOCmein
NEWVOCamittereFORMS amitto, amisiNEWVOCaufgeben, verlieren
NEWVOCaliusNEWVOCein anderer
NEWVOCalius ... aliusNEWVOCder eine ... der andere
NEWVOCvocareFORMS voco m.dopp.Akk.NEWVOCrufen, nennen, bezeichnen als
NEWVOCtuusNEWVOCdein
NEWVOCmanereFORMS maneo, mansi (m.Akk.)NEWVOCbleiben, warten (auf) (permanent)
NEWVOCtibiNEWVOCdir
NEWVOCunusFORMS (Gen. unius, Dat. uni)NEWVOCein(er), ein einziger (Union)
NEWVOCunus ex/deFORMS m.Abl.NEWVOCeiner von
NEWVOCrestareFORMS restoNEWVOCübrig bleiben, Widerstand leisten (Rest, Arrest)
NEWVOCsolumNEWVOCnur
NEWVOCnon solum ... sed etiamNEWVOCnicht nur ... sondern auch
NEWVOCnosterFORMS nostra, nostrumNEWVOCunser
NEWVOCconvenireFORMS convenio, conveniNEWVOCbesuchen, zusammenkommen, zusammenpassen
NEWVOCconsulereFORMS consulo, consului (de m.Abl.)NEWVOCbefragen, beraten (über)
NEWVOCdicereFORMS dico, dixiNEWVOCsagen, sprechen
NEWVOClaborFORMS laboris mNEWVOCAnstrengung, Arbeit (Labor)
NEWVOCmilesFORMS militis mNEWVOCSoldat
NEWVOCducereFORMS duco, duxiNEWVOCführen, ziehen
NEWVOCoppidumNEWVOCStadt
NEWVOCcapereFORMS capio, cepiNEWVOCfassen, nehmen, erobern
NEWVOCvincereFORMS vinco, viciNEWVOC(be)siegen, übertreffen
NEWVOCnobisFORMS Dat.NEWVOCuns
NEWVOCequidemNEWVOC(ich) allerdings, freilich
NEWVOCcensereFORMS censeo, censui (m.Akk.)NEWVOCmeinen, einschätzen, seine Stimme abgeben (für) (zensieren)
NEWVOCaperireFORMS aperio, aperuiNEWVOCaufdecken, öffnen
NEWVOCveroNEWVOCaber
NEWVOCsententiaNEWVOCAntrag (im Senat), Meinung
NEWVOCproeliumNEWVOCKampf, Schlacht
NEWVOCmoeniaFORMS moenium n.Pl.NEWVOC(Stadt-)Mauern
NEWVOCaltusNEWVOChoch, tief (Altar)
NEWVOCmeFORMS Akk.NEWVOC mich
NEWVOCvosFORMS Nom./Akk.NEWVOCihr/euch
NEWVOCvidereFORMS video, vidiNEWVOCsehen, darauf achten
NEWVOCrelinquereFORMS relinquo, reliquiNEWVOCunbeachtet lassen, verlassen, zurücklassen
NEWVOCagereFORMS ago, egiNEWVOChandeln, treiben, verhandeln
NEWVOCvenireFORMS venio, veniNEWVOCkommen
NEWVOCpervenireFORMS pervenio, perveniNEWVOCkommen zu/nach
NEWVOCfacereFORMS facio, feciNEWVOCmachen, tun, handeln
NEWVOCridereFORMS rideo, risiNEWVOClachen, auslachen
NEWVOCaspicereFORMS aspicio, aspexiNEWVOCerblicken
</lektion_13_voc>
<lektion_14_voc>qui quae, quodNEWVOCwelcher, welche, welches, der, die, das, dieser, diese, dieses
NEWVOCappellareFORMS appello (m.dopp.Akk.)NEWVOCanrufen, nennen, bezeichnen (als) (appellieren, Appell)
NEWVOCquiaFORMS Subj.m.Ind.NEWVOCweil
NEWVOCsuperareFORMS superoNEWVOCbesiegen, überragen, übertreffen
NEWVOCimprimisNEWVOCbesonders, vor allem
NEWVOCdecernereFORMS decerno, decreviNEWVOCbeschließen, entscheiden, zuerkennen (Dekret)
NEWVOCcrimenFORMS criminis nNEWVOCBeschuldigung, Vorwurf, Verbrechen (Krimi)
NEWVOCfalsusNEWVOCfalsch
NEWVOCvirtusFORMS virtutis fNEWVOCTapferkeit, Tüchtigkeit, Vortrefflichkeit, Leistung (Virtuosität)
NEWVOCvesterFORMS vestra, vestrumNEWVOCeuer
NEWVOCnescireFORMS nescio, nesciviNEWVOCnicht wissen
NEWVOCnequeNEWVOCund nicht, auch nicht, nicht einmal
NEWVOCerrareFORMS erroNEWVOC(sich) irren
NEWVOCexemplumNEWVOCBeispiel, Vorbild (Exempel, Exemplar)
NEWVOCclarusNEWVOCberühmt, hell, klar
NEWVOCdesperareFORMS despero (de m.Abl.)NEWVOCdie Hoffnung aufgeben (auf), verzweifeln (an) (Desperado)
NEWVOCfamiliaNEWVOCFamilie, Hausgemeinschaft
NEWVOCsolusNEWVOCallein, einzig (Solo)
NEWVOCcurareFORMS curo (m.Akk.)NEWVOCpflegen, sorgen für, besorgen (kurieren)
NEWVOCstudereFORMS studeo, studui (m.Dat.)NEWVOCsich (wissenschaftl.) beschäftigen, sich bemühen (um), streben (nach) (studieren)
NEWVOCvitaNEWVOCLeben, Lebensweise (vital, Vitamin)
NEWVOCdimittereFORMS dimitto, dimisiNEWVOCaufgeben, entlassen
NEWVOCremanereFORMS remaneo, remansiNEWVOC(zurück)bleiben
NEWVOCPoeniFORMS PoenorumNEWVOC die Punier
</lektion_14_voc>
<lektion_15_voc>is, ea, idNEWVOCdieser, diese, dieses, er, sie, es
NEWVOCnoxFORMS noctis fNEWVOCNacht
NEWVOCmulta nocteNEWVOCin tiefer Nacht (wann?)
NEWVOCsomnusNEWVOCSchlaf
NEWVOCexcitareFORMS excitoNEWVOCwecken, erregen, ermuntern
NEWVOCanimadvertereFORMS animadverto, animadvertiNEWVOCbemerken, wahrnehmen
NEWVOCsurgereFORMS surgo, surrexiNEWVOCsich aufrichten, sich erheben, aufstehen
NEWVOCsummusNEWVOCder höchste, der letzte, der oberste
NEWVOCpauciFORMS ae, aNEWVOC wenige
NEWVOCcontendereFORMS contendo, contendiNEWVOCeilen, sich anstrengen
NEWVOCcurrereFORMS curro, cucurriNEWVOCeilen, laufen
NEWVOCarcessereFORMS arcesso, arcessiviNEWVOCherbeirufen, holen
NEWVOCimperareFORMS impero (m.Dat.)NEWVOCbefehlen, herrschen (über) (Imperativ)
NEWVOCclaudereFORMS claudo, clausiNEWVOCabschließen, einschließen (Klausel, Klausur)
NEWVOCprimusNEWVOCder erste (prima, Primel)
NEWVOCluxFORMS lucis fNEWVOCLicht, Tageslicht
NEWVOCprima luceNEWVOCbei Tagesanbruch
NEWVOCprofectoNEWVOCsicherlich, tatsächlich
NEWVOCduoFORMS duae, duoNEWVOCzwei (Duo)
NEWVOCstareFORMS sto, stetiNEWVOCstehen
NEWVOCdiscedereFORMS discedo, discessiNEWVOCauseinander gehen, weggehen
NEWVOCconvocareFORMS convocoNEWVOCversammeln
NEWVOCaccusareFORMS accusoNEWVOCanklagen, beschuldigen
NEWVOCdefendereFORMS defendo, defendiNEWVOCabwehren, verteidigen, schützen
NEWVOCinsidiaeFORMS insidiarum Pl.NEWVOCFalle, Attentat, Hinterlist
NEWVOCvitareFORMS vitoNEWVOCmeiden, vermeiden
NEWVOCmonereFORMS moneo, monuiNEWVOC(er)mahnen (monieren, Monitor)
NEWVOCpostulareFORMS postuloNEWVOCfordern (Postulat)
NEWVOCpellereFORMS pello, pepuliNEWVOCschlagen, vertreiben (Puls)
NEWVOCmittereFORMS mitto, misiNEWVOC(los)lassen, schicken, werfen
NEWVOCrestareFORMS resto, restitiNEWVOCübrig bleiben, Widerstand leisten
NEWVOCdareFORMS do, dediNEWVOCgeben
NEWVOCinstituereFORMS instituo, instituiNEWVOCbeginnen, einrichten, unterrichten
NEWVOCattingereFORMS attingo, attigiNEWVOCberühren
NEWVOCrespondereFORMS respondeo, respondiNEWVOCantworten, entsprechen
NEWVOCexpellereFORMS expello, expuliNEWVOCvertreiben, verbannen
NEWVOCostendereFORMS ostendo, ostendiNEWVOCzeigen, darlegen
</lektion_15_voc>
<lektion_16_voc>vehemensFORMS vehementisNEWVOC heftig, energisch, kritisch (vehement)
NEWVOCdumNEWVOCwährend, solange, (so lange) bis
NEWVOCingensFORMS ingentisNEWVOCgewaltig, ungeheuer
NEWVOCpraestareFORMS praesto, praestiti m.Dat.NEWVOCübertreffen
NEWVOCannusNEWVOCJahr (Anno)
NEWVOCtotum annumNEWVOCdas ganze Jahr (wie lange?)
NEWVOCverusNEWVOCecht, richtig, wahr (veri-fizieren)
NEWVOCetsiNEWVOCauch wenn, obwohl
NEWVOCpotensFORMS potentisNEWVOCmächtig, stark (potent)
NEWVOCpulcherFORMS pulchra, pulchrumNEWVOCschön
NEWVOCvalereFORMS valeo, valuiNEWVOCEinfluss haben, gesund sein, stark sein (Invalide)
NEWVOCcumFORMS Subj.m.Ind.NEWVOC(immer) wenn, als (plötzlich), (zu der Zeit) als
NEWVOChoraNEWVOCStunde, Zeit
NEWVOCmultas horasNEWVOCviele Stunden (lang)
NEWVOCquamquamNEWVOCobwohl
NEWVOCcontentusFORMS (m.Abl.)NEWVOCzufrieden (mit)
NEWVOCnovusNEWVOCneu, ungewöhnlich (Novum, renovieren)
NEWVOCinimicusNEWVOCfeindlich, Subst. Feind
NEWVOCperspicereFORMS perspicio, perspexiNEWVOCerkennen, genau betrachten, sehen (Perspektive)
NEWVOCcopiaeFORMS copiarum Pl.NEWVOCTruppen
NEWVOCnavisFORMS navis fNEWVOCSchiff (Navigation)
NEWVOCmonumentumNEWVOCDenkmal (Monument)
NEWVOCmultos annosNEWVOCviele Jahre (lang)
NEWVOCimperiumNEWVOCBefehl, Befehlsgewalt, Herrschaft, Herrschaftsgebiet (Imperium)
NEWVOCtemperareFORMS tempero m.Akk.NEWVOClenken, ordnen (Temperament)
NEWVOCcorpusFORMS corporis nNEWVOCKörper, Leichnam (korpulent)
NEWVOCaurumNEWVOCGold
NEWVOCsibiNEWVOCsich
NEWVOCadiungereFORMS adiungo, adiunxiNEWVOChinzufügen, anschließen
NEWVOCsibi adiungereNEWVOCfür sich gewinnen
NEWVOCregnumNEWVOC(Königs-)Herrschaft, Reich
NEWVOCconicereFORMS conicio, conieciNEWVOC(zusammen)werfen, folgern, vermuten
NEWVOCpotentiaNEWVOCMacht (Potenz)
</lektion_16_voc>
<lektion_17_voc>excedereFORMS excedo, excessiNEWVOChinausgehen, weggehen (Exzess)
NEWVOCnonnulliFORMS ae, aNEWVOCeinige, manche
NEWVOCcaputFORMS capitis nNEWVOCKopf, Haupt, Hauptstadt (Kapitän)
NEWVOCabducereFORMS abduco, abduxiNEWVOCwegführen
NEWVOCrapereFORMS rapio, rapuiNEWVOCwegführen, rauben, wegreißen (rapide)
NEWVOCprotinusNEWVOCsofort
NEWVOCruereFORMS ruo, ruiNEWVOCeilen, stürmen, stürzen
NEWVOCadesseFORMS adsum, adfuiNEWVOC da sein, helfen
NEWVOCputareFORMS putoNEWVOCglauben, meinen
NEWVOCputareFORMS m.dopp.Akk.NEWVOChalten für
NEWVOCquinFORMS (im Hauptsatz)NEWVOCvielmehr, warum nicht?
NEWVOCauctorFORMS auctoris mNEWVOCAnführer, Gründer, Ratgeber, Verfasser (Autor)
NEWVOCnemoFORMS neminisNEWVOCniemand
NEWVOCnemo nescitNEWVOCjeder weiß
NEWVOCnuperNEWVOCneulich, vor kurzem
NEWVOCimprobusNEWVOCschlecht, unanständig
NEWVOClaedereFORMS laedo, laesiNEWVOCbeschädigen, verletzen, beleidigen (lädieren)
NEWVOCmanifestusNEWVOCoffenkundig, überführt (Manifest)
NEWVOCcommittereFORMS committo, commisiNEWVOCanvertrauen, veranstalten, zustande bringen (Kommission)
NEWVOCscelus committereNEWVOCein Verbrechen begehen
NEWVOCquaerereFORMS quaero, quaesiviNEWVOCerwerben wollen, suchen (requirieren)
NEWVOCinterrogareFORMS interrogoNEWVOCfragen
NEWVOCreperireFORMS reperio, repperiNEWVOC(wieder) finden (Repertoire)
NEWVOCeripereFORMS eripio, eripuiNEWVOCentreißen
NEWVOCinducereFORMS induco, induxiNEWVOC(hin)einführen, verleiten (induktiv)
</lektion_17_voc>
<lektion_18_voc>paeneNEWVOCfast, beinahe
NEWVOCtotam noctemNEWVOCdie ganze Nacht (hindurch)
NEWVOCnegareFORMS negoNEWVOCverneinen, leugnen, verweigern (negativ, Negation)
NEWVOCexistimareFORMS existimoNEWVOC(ein)schätzen, meinen
NEWVOCvisFORMS Akk. vim, Abl. vi fNEWVOCGewalt, Kraft, Menge
NEWVOCviresFORMS virium fNEWVOC(Streit-)Kräfte
NEWVOCdeficereFORMS deficio, defeciNEWVOCabnehmen, ermatten, verlassen, ausgehen (Defekt, Defizit)
NEWVOCsentireFORMS sentio, sensiNEWVOCfühlen, meinen, wahrnehmen (sensibel)
NEWVOCanimusNEWVOCGeist, Mut, Gesinnung (reanimieren)
NEWVOCanimo deficereNEWVOCden Mut sinken lassen
NEWVOCnon debereNEWVOCnicht dürfen
NEWVOCumerusNEWVOCOberarm, Schulter
NEWVOCcrescereFORMS cresco, creviNEWVOCwachsen (konkret)
NEWVOCanteNEWVOCvorher
NEWVOCpaulo anteNEWVOCkurz vorher
NEWVOCcontendereFORMS contendo, contendiNEWVOCbehaupten, eilen, sich anstrengen
NEWVOCpleriqueFORMS pleraeque, pleraqueNEWVOCdie meisten, sehr viele
NEWVOCangustusNEWVOCeng, schwierig (Angina)
NEWVOCiterumNEWVOCwiederum
NEWVOCiterum atque iterumNEWVOCimmer wieder
NEWVOCquaerere exFORMS m.Abl.NEWVOCjmd. fragen
NEWVOCoportetFORMS oportuitNEWVOCes ist nötig, es gehört sich
NEWVOCveroNEWVOCaber, in der Tat, wirklich
NEWVOCimmo (vero)NEWVOCja sogar, vielmehr, im Gegenteil
NEWVOCconcedereFORMS concedo, concessiNEWVOCerlauben, nachgeben, zugestehen (Konzession)
NEWVOCvirgoFORMS virginis fNEWVOCMädchen
NEWVOCsecumNEWVOCmit sich, bei sich
NEWVOCAthenaeFORMS AthenarumNEWVOCAthen
</lektion_18_voc>
<lektion_19_voc>obscurusNEWVOCdunkel, unbekannt (obskur)
NEWVOCceteriFORMS ae, aNEWVOCdie Übrigen (et cetera)
NEWVOCnauta mNEWVOCSeemann, Matrose
NEWVOCquiescereFORMS quiesco, quieviNEWVOC(aus)ruhen, schlafen
NEWVOCneque ... nequeNEWVOCweder ... noch
NEWVOCventusNEWVOCWind (Ventilator)
NEWVOCmareFORMS maris n (Abl.Sg.-i, Nom./Akk.Pl.-ia, Gen.Pl.-ium)NEWVOCMeer (Marine)
NEWVOCturbareFORMS turboNEWVOCdurcheinander bringen, stören
NEWVOCundaNEWVOCWelle, Gewässer
NEWVOCsedereFORMS sedeo, sediNEWVOCsitzen
NEWVOCobservareFORMS observoNEWVOCbeobachten
NEWVOCin tutoNEWVOCin Sicherheit
NEWVOCfinisFORMS -is mNEWVOCGrenze, Ende, Ziel, Zweck, Pl. Gebiet (Finale)
NEWVOCdesiderareFORMS desidero m.Akk.NEWVOCsich sehnen nach, vermissen
NEWVOCceleritasFORMS celeritatis fNEWVOCSchnelligkeit (Ak-zeleration)
NEWVOCvolareFORMS voloNEWVOCfliegen, eilen (Voliere)
NEWVOCpirataFORMS mNEWVOCPirat, Seeräuber
NEWVOCsceleratusNEWVOCverbrecherisch, schädlich, Subst. Verbrecher
NEWVOCtrahereFORMS traho, traxiNEWVOCziehen, schleppen (Traktor)
NEWVOCcaptivusNEWVOCgefangen, Subst. (Kriegs-)Gefangener
NEWVOCquotiensNEWVOCwie oft, so oft (Quotient)
NEWVOCatNEWVOCaber, jedoch, dagegen
NEWVOCo nos miserosNEWVOCAch, wir Armen/Unglücklichen!
</lektion_19_voc>
<lektion_20_voc>ireFORMS eo, iiNEWVOCgehen
NEWVOCcelerFORMS celeris, celereNEWVOCschnell
NEWVOCfortisFORMS -eNEWVOCtapfer, kräftig
NEWVOCadireFORMS adeo, adii m.Akk.NEWVOCherantreten (an), bitten
NEWVOCinstareFORMS insto, institiNEWVOCbevorstehen, hart zusetzen (Instanz)
NEWVOComnisFORMS -eNEWVOCganz, jeder, Pl. alle (Omnibus)
NEWVOCclassisFORMS classis fNEWVOCFlotte, Abteilung (Klasse)
NEWVOCperireFORMS pereo, periiNEWVOCzugrunde gehen, umkommen
NEWVOCperiiNEWVOCich bin verloren
NEWVOCtransireFORMS transeo, transiiNEWVOChinübergehen, überschreiten, durchqueren (Transit)
NEWVOCinireFORMS ineo, iniiNEWVOChineingehen, beginnen
NEWVOCpraedaNEWVOCBeute
NEWVOCregereFORMS rego, rexiNEWVOClenken, leiten, beherrschen (regieren, Rektor)
NEWVOCfacilisFORMS -eNEWVOCleicht (zu tun)
NEWVOCnobilisFORMS -eNEWVOCadelig, berühmt, vornehm (nobel)
NEWVOCfugereFORMS fugio, fugi m.Akk.NEWVOCfliehen (vor), meiden
NEWVOCfortunaNEWVOCGlück, Schicksal
NEWVOCfallereFORMS fallo, fefelliNEWVOCtäuschen, betrügen
NEWVOCgratusNEWVOCdankbar, willkommen, beliebt (gratulieren)
NEWVOCprobusNEWVOCanständig, gut
NEWVOCdeserereFORMS desero, deseruiNEWVOCverlassen, im Stich lassen (desertieren)
NEWVOCconsistereFORMS consisto, constitiNEWVOCHalt machen, sich aufstellen
</lektion_20_voc>
<lektion_21_voc>donareFORMS donoNEWVOCschenken
NEWVOCtamNEWVOCso
NEWVOCse gerereNEWVOCsich verhalten
NEWVOCfatumNEWVOCSchicksal, Götterspruch (fatal)
NEWVOCposteriFORMS posterorum Pl.NEWVOCdie Nachkommen
NEWVOCpiusNEWVOCfromm, gerecht, pflichtbewusst (Pietät)
NEWVOCregioFORMS regionis fNEWVOCGebiet, Gegend, Richtung (Region)
NEWVOClitusFORMS litoris nNEWVOCKüste, Strand (Lido)
NEWVOCiubereFORMS iubeo, iussi (m.Akk.)NEWVOCanordnen, befehlen
NEWVOCcrudelisFORMS eNEWVOCgrausam
NEWVOCdolusNEWVOCList, Täuschung
NEWVOCtristisFORMS -eNEWVOCtraurig, unfreundlich (trist)
NEWVOCnimisNEWVOC(all)zu, (all)zu sehr
NEWVOCcredereFORMS credo, credidiNEWVOCanvertrauen, glauben
NEWVOCpromittereFORMS promitto, promisiNEWVOCversprechen
NEWVOCsponte mea (tua, sua)NEWVOCfreiwillig, aus eigener Kraft, von selbst (spontan)
NEWVOCdesinereFORMS desino, desiiNEWVOCaufhören
</lektion_21_voc>
<lektion_22_voc>aedificareFORMS aedificoNEWVOCbauen
NEWVOCgloriaNEWVOCEhre, Ruhm
NEWVOCaugereFORMS augeo, auxiNEWVOCvermehren, vergrößern (Auktion)
NEWVOCcondereFORMS condo, condidiNEWVOCerbauen, gründen
NEWVOCorbisFORMS orbis mNEWVOCKreis(lauf), Erdkreis, Welt (Orbit)
NEWVOCparcereFORMS parco, peperci m.Dat.NEWVOCschonen, sparen
</lektion_22_voc>
<lektion_23_voc>legatioFORMS legationis fNEWVOCGesandtschaft (Delegation)
NEWVOCintusFORMS Adv.NEWVOCim Innern, innen
NEWVOCsacerdosFORMS sacerdotis m/fNEWVOCPriester, Priesterin
NEWVOCflectereFORMS flecto, flexiNEWVOCbiegen, hinlenken, umstimmen (flexibel)
NEWVOCturpisFORMS -eNEWVOCsittlich schlecht, hässlich, schändlich
NEWVOCiucundusFORMS a, umNEWVOCangenehm, erfreulich
NEWVOCquando?NEWVOCwann?
NEWVOCtandemFORMS (im Aussagesatz/im Fragesatz)NEWVOCendlich/denn eigentlich
NEWVOCfacere finemFORMS m.Gen.NEWVOCbeenden, aufhören (mit)
NEWVOCsortem dareNEWVOCeinen Orakelspruch geben
NEWVOClegatusNEWVOCGesandter, Bevollmächtigter
NEWVOCintellegereFORMS intellego, intellexiNEWVOCbemerken, verstehen (Intelligenz)
NEWVOCredireFORMS redeo, rediiNEWVOCzurückgehen, zurückkehren
NEWVOClibensFORMS libentisNEWVOCgern
NEWVOCsuppliciumNEWVOC flehentliches Bitten, Strafe, Hinrichtung
NEWVOCac, atqueNEWVOCund, und auch
NEWVOCmultum valereNEWVOCviel gelten
NEWVOCcivitasFORMS civitatis fNEWVOCBürgerrecht, Gemeinde, Staat
NEWVOCsuperbiaNEWVOCStolz, Überheblichkeit
NEWVOCaliterFORMS Adv.NEWVOCanders, sonst
NEWVOCutFORMS Adv.NEWVOCwie
NEWVOCconfirmareFORMS confirmoNEWVOCbekräftigen, ermutigen, stärken (Konfirmation)
NEWVOCadicereFORMS adicio, adieciNEWVOChinzufügen (Adjektiv)
NEWVOCoraculumNEWVOCOrakel, Götterspruch, Orakelstätte
NEWVOCexireFORMS exeo, exiiNEWVOCherausgehen
NEWVOCanteaFORMS Adv.NEWVOCvorher, früher
NEWVOCcingereFORMS cingo, cinxiNEWVOCumgeben, umzingeln
NEWVOCstatuereFORMS statuo, statuiNEWVOCaufstellen, beschließen, festsetzen (statuieren)
NEWVOCcuraNEWVOCSorge, Pflege (Kur)
</lektion_23_voc>
<lektion_24_voc>salutem dicereFORMS (m.Dat.)NEWVOCjmd. grüßen
NEWVOCmonstrumNEWVOCWunderzeichen, Ungeheuer, Gespenst (monströs)
NEWVOCfabulaNEWVOCGeschichte, Erzählung, Theaterstück (Fabel, fabelhaft)
NEWVOCmirusFORMS a, umNEWVOCwunderbar, erstaunlich (Mirakel)
NEWVOCcommovereFORMS commoveo, commoviNEWVOCbewegen, veranlassen
NEWVOCtalisFORMS -eNEWVOCderartig, ein solcher, so (beschaffen)
NEWVOCpermovereFORMS permoveo, permoviNEWVOCbeunruhigen, veranlassen
NEWVOCincredibilisFORMS -eNEWVOCunglaublich 
NEWVOCantiquusFORMS a, umNEWVOCalt, altertümlich (antik, Antiquität)
NEWVOCtempusFORMS temporis (n)NEWVOC(günstige) Zeit, Pl. Umstände 
NEWVOCamplusFORMS a, umNEWVOCweit, groß, bedeutend (Amplitude)
NEWVOCnocturnusFORMS a, umNEWVOCnächtlich
NEWVOCferrumNEWVOCEisen, Waffe
NEWVOCvinculumNEWVOCBand, Fessel, Pl. Gefängnis
NEWVOCgravisFORMS -eNEWVOCschwer (gravierend, Gravitation)
NEWVOCmoxFORMS (Adv.)NEWVOCbald, dann
NEWVOCignotusFORMS a, umNEWVOCunbekannt
NEWVOCquondamFORMS (Adv.)NEWVOCeinst, einmal, manchmal
NEWVOCphilosophusNEWVOCPhilosoph
NEWVOCperturbareFORMS perturboNEWVOCin Verwirrung bringen
NEWVOCperterrereFORMS perterreo, perterruiNEWVOC sehr erschrecken, einschüchtern
NEWVOCconducereFORMS conduco, conduxiNEWVOCzusammenführen, anwerben, mieten
NEWVOCsinereFORMS sino, siviNEWVOClassen, erlauben
NEWVOCsilentiumNEWVOC Schweigen, Stille
NEWVOCmovereFORMS moveo, moviNEWVOCbewegen (Motiv, Motor)
NEWVOCtenebraeFORMS tenebrarum (Pl.)NEWVOCDunkelheit, Finsternis
NEWVOCprocedereFORMS procedo, processiNEWVOC(vorwärts) gehen, vorrücken (Prozession, Prozess)
NEWVOCcontinereFORMS contineo, continuiNEWVOCfesthalten
NEWVOCmodoFORMS (Adv.)NEWVOCeben (noch)
NEWVOCabesseFORMS absum, afuiNEWVOC abwesend sein, fehlen (absent, Absentenheft)
NEWVOClocusNEWVOCOrt, Platz, Stelle (Lokal, lokal, Lokalisation)
NEWVOCabireFORMS abeo, abiiNEWVOCweggehen
NEWVOCinvenireFORMS invenio, inveniNEWVOCfinden, erfinden (Inventur, Inventar)
NEWVOCliberFORMS libera, liberumNEWVOCfrei (Liberalismus, liberal)
NEWVOCvaleNEWVOCleb'wohl!
</lektion_24_voc>
<lektion_25_voc>mittereFORMS mitto, misi, missumNEWVOCloslassen, schicken, werfen
NEWVOCpaulatimFORMS Adv.NEWVOCallmählich
NEWVOCcampusNEWVOC Feld, freier Platz, Ebene
NEWVOCcivisFORMS civis m (Gen.Pl. -ium)NEWVOCBürger (zivil)
NEWVOCcensereFORMS censeo, censui, censum (m. Akk.)NEWVOCmeinen, einschätzen, seine Stimme abgeben (für)
NEWVOClongusFORMS a, umNEWVOClang, weit
NEWVOCinstruereFORMS instruo, instruxi, instructumNEWVOCaufstellen, ausrüsten, unterrichten (Instruktion)
NEWVOCpariterFORMS Adv.NEWVOCebenso, gleichzeitig
NEWVOCpalamFORMS Adv.NEWVOCbekannt, in aller Öffentlichkeit
NEWVOCagereFORMS ago, egi, actumNEWVOChandeln, treiben, verhandeln
NEWVOCcompluresFORMS complura (Gen.Pl. complurium)NEWVOCmehrere
NEWVOCnomenFORMS nominis nNEWVOCName (Pronomen)
NEWVOCdeligereFORMS deligo, delegi, delectumNEWVOCauswählen (Delegierter)
NEWVOClegereFORMS lego, legi, lectumNEWVOClesen, auswählen
NEWVOCcircumFORMS m.Akk.NEWVOCum...herum, rings um (circa)
NEWVOCducereFORMS duco, duxi, ductumNEWVOCführen, ziehen
NEWVOCponereFORMS pono, posui, positumNEWVOC(auf)stellen, (hin)legen, setzen (Position)
NEWVOCillicFORMS Adv.NEWVOCdort
NEWVOCsanguisFORMS sanguinis mNEWVOCBlut (Sanguiniker)
NEWVOCinterficereFORMS interficio, interfeci, interfectumNEWVOCtöten, vernichten
NEWVOCexcipereFORMS excipio, excepi, exceptumNEWVOCaufnehmen, eine Ausnahme machen (exzeptionell)
NEWVOCsupplexFORMS supplicisNEWVOCdemütig bittend
NEWVOCpublicusFORMS a, umNEWVOCöffentlich, staatlich (publik)
NEWVOCmandareFORMS mandoNEWVOCeinen Auftrag geben, übergeben (Mandat)
NEWVOCmovereFORMS moveo, movi, motumNEWVOCbewegen (Motiv)
NEWVOCofficiumNEWVOCDienst, Pflicht(gefühl) (Offizier)
NEWVOCdebereFORMS debeo, debui, debitumNEWVOCmüssen, sollen, schulden
NEWVOCreligioFORMS religionis fNEWVOCGlaube, Gottesverehrung, Frömmigkeit, Gewissenhaftigkeit, Aberglaube
NEWVOCrespicereFORMS respicio, respexi, respectumNEWVOCzurückblicken, berücksichtigen (Respekt)
NEWVOCprexFORMS precis fNEWVOCBitte, Pl. Gebet
NEWVOCaugereFORMS augeo, auxi, auctumNEWVOCvermehren, vergrößern (Auktion)
NEWVOChabereFORMS habeo, habui, habitumNEWVOChaben, halten
NEWVOCvidereFORMS video, vidi, visumNEWVOCsehen, darauf achten
NEWVOCdareFORMS do, dedi, datumNEWVOCgeben
NEWVOCcolereFORMS colo, colui, cultumNEWVOCbewirtschaften, pflegen, verehren
NEWVOCcommovereFORMS commoveo, commovi, commotumNEWVOC bewegen, veranlassen
</lektion_25_voc>
<lektion_26_voc>hic, haec, hocNEWVOCdieser, diese, dieses (hier), folgender
NEWVOCilleFORMS illa, illudNEWVOCjener, jene, jenes
NEWVOCillucFORMS (Adv.)NEWVOCdahin, dorthin
NEWVOCpraeclarusFORMS a, umNEWVOCgroßartig
NEWVOCspectaculumNEWVOCSchauspiel (Spektakel)
NEWVOCvictorFORMS victoris (Adj.)NEWVOCsiegreich
NEWVOCduxFORMS ducis (m)NEWVOCAnführer
NEWVOCcapereFORMS capio, cepi, captumNEWVOCfassen, nehmen, erobern
NEWVOCnimiusFORMS a, umNEWVOCübermäßig, zu groß
NEWVOCpermovereFORMS permoveo, permovi, permotumNEWVOCbeunruhigen, veranlassen
NEWVOCtriumphusNEWVOC Triumph(zug)
NEWVOCmortalisFORMS -eNEWVOCsterblich, Subst. Mensch (Salto mortale)
NEWVOCpristinusFORMS a, umNEWVOCfrüher
NEWVOCconficereFORMS conficio, confeci, confectumNEWVOCbeenden, fertig machen (Konfektion, Konfitüre)
NEWVOCincedereFORMS incedo, incessi, incessum (m.Akk.)NEWVOCheranrücken, eintreten, (jmd.) befallen
NEWVOCsignumNEWVOCMerkmal, Zeichen, Statue
NEWVOCaureusFORMS a, umNEWVOC golden
NEWVOCaesFORMS aeris (n)NEWVOCErz, Geld
NEWVOCfacereFORMS facio, feci, factumNEWVOCmachen, tun, handeln
NEWVOCtabulaNEWVOCTafel, Gemälde, Aufzeichnung (Tabelle, Tablette)
NEWVOCregiusFORMS a, umNEWVOCköniglich
NEWVOCtantusFORMS a, umNEWVOCso groß, so viel
NEWVOCargentumNEWVOC Silber (Argentinien)
NEWVOCvincereFORMS vinco, vici, victumNEWVOC(be)siegen, übertreffen
NEWVOCdignitasFORMS dignitatis (f)NEWVOCWürde, Ansehen, (gesellschaftliche) Stellung
NEWVOCamboFORMS ambae, amboNEWVOCbeide (zusammen)
NEWVOCmiseriaNEWVOCNot, Elend, Unglück (Misere)
NEWVOCsimulFORMS (Adv.)NEWVOCzugleich, gleichzeitig (simultan)
NEWVOCequesFORMS equitis (m)NEWVOCReiter, Ritter
NEWVOCGalliFORMS GallorumNEWVOC die Gallier
</lektion_26_voc>
<lektion_27_voc>accipereFORMS accipio, accepi, acceptumNEWVOCaufnehmen, erhalten, erfahren (akzeptieren)
NEWVOCnisiFORMS Subj.NEWVOCwenn nicht
NEWVOCigiturFORMS Adv.NEWVOCalso, folglich
NEWVOCdivinus/divusFORMS a, umNEWVOCgöttlich
NEWVOCponsFORMS pontis mNEWVOCBrücke
NEWVOCintereaFORMS Adv.NEWVOCinzwischen, unterdessen
NEWVOCpugnaNEWVOCKampf
NEWVOCinfestusFORMS a, umNEWVOCfeindlich, feindselig
NEWVOCoptareFORMS optoNEWVOCwünschen (adoptieren)
NEWVOCadversusFORMS a, umNEWVOCentgegengesetzt, feindlich
NEWVOCsententiaNEWVOCAntrag (im Senat), Meinung, Satz, Sinn
NEWVOCindicareFORMS indicoNEWVOCanzeigen, melden (Indikator)
NEWVOCtimorFORMS timoris mNEWVOCAngst, Furcht
NEWVOCtemptareFORMS temptoNEWVOCangreifen, prüfen, versuchen
NEWVOCrecensFORMS recentisNEWVOCfrisch, neu
NEWVOCreducereFORMS reduco, reduxi, reductumNEWVOCzurückführen, zurückziehen (reduzieren)
NEWVOCfugaNEWVOCFlucht (Refugium)
NEWVOCfuga salutem petereNEWVOCdie Rettung in der Flucht suchen, die Flucht ergreifen
NEWVOCfrangereFORMS frango, fregi, fractumNEWVOCzerbrechen (Fraktur)
</lektion_27_voc>
<lektion_28_voc>silvaNEWVOCWald
NEWVOCinterFORMS (m.Akk.)NEWVOCunter, während, zwischen (intern)
NEWVOCarborFORMS arboris (f)NEWVOCBaum
NEWVOCiuvenisFORMS iuvenis (m)NEWVOCjunger Mann, Adj. jung
NEWVOCamorFORMS amoris (m)NEWVOCLiebe
NEWVOCaccendereFORMS accendo, accendi, accensumNEWVOCanfeuern, anzünden
NEWVOCamore accensusNEWVOCin Liebe entflammt, verliebt
NEWVOCagerFORMS agri (m)NEWVOCAcker, Feld, Gebiet (Agrar-)
NEWVOCvestigiumNEWVOCFußsohle, Spur, Stelle
NEWVOCmagisFORMS (Adv.)NEWVOCmehr, eher
NEWVOCnaturaNEWVOCBeschaffenheit, Natur, Wesen (Naturell, Naturalien, natürlich)
NEWVOCvetareFORMS veto, vetuiNEWVOCverhindern, verbieten (Veto)
NEWVOCdemumFORMS (Adv.)NEWVOCendlich
NEWVOCaurisFORMS auris (f, Gen.Pl.-ium)NEWVOCOhr
NEWVOCrepetereFORMS repeto, repetivi, repetitumNEWVOC(zurück)verlangen, wiederholen (Repetent, repetieren)
NEWVOCnihil/nilNEWVOCnichts (Nihilismus, Nihilist)
NEWVOChucFORMS (Adv.)NEWVOChierher
NEWVOCardereFORMS ardeo, arsiNEWVOCbrennen
NEWVOCrursusFORMS (Adv.)NEWVOCwieder
NEWVOCoccurrereFORMS occurro, occurriNEWVOCbegegnen, entgegentreten
NEWVOCtangereFORMS tango, tetigi, tactumNEWVOCberühren (Tango, Takt, Tangente)
NEWVOCrepellereFORMS repello, reppuli, repulsumNEWVOCzurückstoßen, abweisen, vertreiben
NEWVOCrecipereFORMS recipio, recepi, receptumNEWVOCaufnehmen, wieder bekommen, zurücknehmen (Rezept)
NEWVOCse recipereNEWVOCsich zurückziehen
NEWVOChincFORMS (Adv.)NEWVOCvon hier, hierauf
NEWVOCdolorFORMS doloris (m)NEWVOCSchmerz
NEWVOCmembrumNEWVOCGlied, Körperteil
NEWVOCsolvereFORMS solvo, solvi, solutumNEWVOCauflösen, bezahlen, lösen (absolvieren)
NEWVOCdicereFORMS dico, dixi, dictumNEWVOCsagen, sprechen
</lektion_28_voc>
<lektion_29_voc>ipse, ipsa, ipsum (Gen. ipsius, Dat. ipsi)NEWVOC(er, sie, es) selbst
NEWVOCepistulaNEWVOCBrief (Epistel)
NEWVOCnullusFORMS a, um (Gen. nullius, Dat. nulli)NEWVOCkein
NEWVOCsolaciumNEWVOCTrost(mittel)
NEWVOCopus estFORMS m. Abl.NEWVOCes ist nötig, man braucht
NEWVOCdeserereFORMS desero, deserui, desertumNEWVOCim Stiche lassen, verlassen
NEWVOClectusNEWVOCBett, Liegesofa
NEWVOCiacereFORMS iaceo, iacuiNEWVOCliegen
NEWVOCperpetuusFORMS a, umNEWVOCdauerhaft, ewig (Perpetuum mobile)
NEWVOCvigiliaNEWVOCNachtwache, (Wach-)Posten
NEWVOCvixFORMS Adv.NEWVOCkaum, (nur) mit Mühe
NEWVOCsustinereFORMS sustineo, sustinuiNEWVOCertragen, standhalten
NEWVOCagitareFORMS agitoNEWVOCbetreiben, überlegen (Agitation)
NEWVOCtimore agitariNEWVOCvon Furcht gequält werden
NEWVOCperdereFORMS perdo, perdidi, perditumNEWVOCzugrunde richten
NEWVOCtectumNEWVOCDach, Haus
NEWVOCmetuereFORMS metuo, metuiNEWVOC(sich) fürchten
NEWVOCcontingereFORMS contingo, contigi, contactumNEWVOCberühren, gelingen (Kontingent, Kontakt)
NEWVOCsuscipereFORMS suscipio, suscepi, susceptum m. AkkNEWVOCauf sich nehmen, sich (einer Sache) annehmen, unternehmen
NEWVOCconiunxFORMS coniugis m/fNEWVOCGatte, Gattin
NEWVOCnubereFORMS nubo, nupsi, nuptum m. Dat.NEWVOCheiraten (von der Frau aus)
NEWVOCpremereFORMS premo, pessi, pressumNEWVOC(unter)drücken, bedrängen (Presse, Depression)
NEWVOCopsFORMS opis fNEWVOCHilfe, Kraft, pl. Macht, Mittel, Reichtum
NEWVOCaudaciaNEWVOCFrechheit, Kühnheit
NEWVOCbonumNEWVOCdas Gut(e)
NEWVOCconsumereFORMS consumo, consumpsi, consumptumNEWVOCverbrauchen, verwenden (konsumieren, Konsum)
NEWVOCconsulere inFORMS m. Akk.NEWVOCMaßnahmen ergreifen, vorgehen gegen
NEWVOCeicereFORMS eicio, eieci, eiectumNEWVOChinauswerfen, vertreiben („EJECT“)
NEWVOCarxFORMS arcis f (Gen. Pl. -ium)NEWVOCBurg
NEWVOCUlixesFORMS UlixisNEWVOCOdysseus (König von Ithaka)
</lektion_29_voc>
<lektion_30_voc>magistratusFORMS magistratis mNEWVOCAmt, Beamter (Magistrat)
NEWVOCsenatusFORMS senatis mNEWVOCSenat, Senatsversammlung, Rat
NEWVOCsacerFORMS sacra, sacrum (m. Gen.)NEWVOCgeweiht, heilig (sakral)
NEWVOCidem, eadem, idemNEWVOCderselbe, der gleiche (identisch, Identität)
NEWVOCnominareFORMS nominoNEWVOCnennen (Nominativ)
NEWVOCmotusFORMS motis mNEWVOCBewegung
NEWVOCterraNEWVOCErde, Land (Terrarium, Territorium, Terrasse)
NEWVOCmotus terraeNEWVOCErdbeben
NEWVOCfluctusFORMS fluctis mNEWVOCFlut, Strömung (Fluktuation)
NEWVOCquareNEWVOCweshalb, rel. Satzanschluss: deshalb
NEWVOCmemorFORMS memoris m. Gen.NEWVOCin Erinnerung an (= denkend an)
NEWVOCmetusFORMS metis mNEWVOCAngst
NEWVOCpersuadereFORMS persuadeo, persuasi, persuasum m. Dat.NEWVOCüberzeugen (m. ACI/Inf.)
NEWVOCneglegereFORMS neglego, neglexi, neglectumNEWVOCnicht (be)achten, vernachlässigen
NEWVOCintraFORMS m. Akk.NEWVOCinnerhalb (von) (intra-venös)
NEWVOCdomusFORMS domis fNEWVOCHaus (Dom; Domizil)
NEWVOCvertereFORMS verto, verti, versumNEWVOCdrehen, wenden (Version, versiert)
NEWVOCcadereFORMS cado, cécidiNEWVOCfallen (Kadenz)
NEWVOCdemittereFORMS demitto, demisi, demissumNEWVOCherabschicken, sinken lassen (Demission)
NEWVOCmanusFORMS manis fNEWVOCHand (manuell, Manier)
NEWVOCcaelumNEWVOCHimmel
NEWVOCtendereFORMS tendo, tetendi, tentumNEWVOCsich anstrengen, spannen (Tendenz, tendieren)
NEWVOCluctusFORMS luctis mNEWVOCTrauer
NEWVOCplenusFORMS a, um (m. Gen.)NEWVOCvoll (von/ mit) (Plenum, Plenarsaal)
NEWVOCgemitusFORMS gemitis mNEWVOCSeufzen, Stöhnen, Traurigkeit
NEWVOCvivereFORMS vivo, vixiNEWVOCleben
</lektion_30_voc>
<lektion_31_voc>patres (conscripti)FORMS patrum (conscriptorum) Pl.NEWVOCSenatoren
NEWVOCmutareFORMS mutoNEWVOC(ver)ändern, verwandeln
NEWVOCadulescensFORMS adulescentisNEWVOCjung, Subst. junger Mann
NEWVOCexstinguereFORMS exstinguo, exstinxi, exstinctumNEWVOCauslöschen, vernichten
NEWVOCinterestFORMS (m. Gen.)NEWVOCes ist wichtig (für jmd.)
NEWVOCaures praebereNEWVOCGehör schenken, zuhören
NEWVOCphilosophiaNEWVOCPhilosophie
NEWVOCaestimareFORMS aestimoNEWVOC(ein)schätzen, beurteilen
NEWVOCmagni aestimareNEWVOChoch schätzen
NEWVOCincipereFORMS incipio, incepi (coepi), inceptumNEWVOCanfangen, beginnen
NEWVOCparsFORMS partis f (Gen. Pl. –ium)NEWVOCTeil, Richtung, Seite (partiell, Partei)
NEWVOCdisciplinaNEWVOCDisziplin, Lehre
NEWVOCcognoscereFORMS cognosco, cognovi, cognitumNEWVOCerkennen, kennen lernen
NEWVOCexercereFORMS exerceo, exercui, exercitumNEWVOCüben, trainieren, quälen (exerzieren)
NEWVOCinopiaNEWVOCMangel, Not
NEWVOCmaleFORMS Adv.NEWVOCschlecht, schlimm
NEWVOCnecessariusFORMS a, umNEWVOCnotwendig
NEWVOCvindicare inFORMS m. Akk.NEWVOCvorgehen gegen
NEWVOCdocereFORMS doceo, docui, doctumNEWVOClehren, unterrichten (Doktor, Dozent)
NEWVOCdamnareFORMS damno (m. Gen.)NEWVOCverurteilen (wegen)
NEWVOCfunusFORMS funeris nNEWVOCBegräbnis, Untergang
NEWVOCmodusNEWVOCArt, Weise, Maß (Modell, Mode)
NEWVOCcorrumpereFORMS corrumpo, corrupi, corruptumNEWVOCbestechen, verderben (korrupt, Korruption)
NEWVOCpellereFORMS pello, pepuli, pulsumNEWVOCschlagen, vertreiben
NEWVOCacerbusFORMS a, umNEWVOCbitter, grausam, rücksichtslos
NEWVOCresistereFORMS resisto, restitiNEWVOCstehen bleiben, Widerstand leisten (resistent)
NEWVOCreprehendereFORMS reprehendo, reprehendi, reprehensumNEWVOCkritisieren, tadeln, wieder aufgreifen
NEWVOCtollereFORMS tollo, sustuli, sublatumNEWVOCaufheben, in die Höhe heben, beseitigen, wegnehmen
NEWVOCGraecusFORMS a, umNEWVOCgriechisch
NEWVOCGraeciFORMS -orumNEWVOC(die) Griechen
</lektion_31_voc>
<lektion_32_voc>sociusNEWVOCGefährte, Verbündeter (sozial)
NEWVOCcolligereFORMS colligo, colligi, collectumNEWVOCsammeln (Kollekte, Kollektion, kollektiv)
NEWVOCexercitusFORMS exercitis mNEWVOCHeer
NEWVOCPolynice duceNEWVOCunter Führung des Polyneikes
NEWVOCcommittereFORMS committo, commisi, commissumNEWVOCanvertrauen, veranstalten, zustande bringen, begehen
NEWVOCproelium committereNEWVOCeine Schlacht schlagen
NEWVOCoccidereFORMS occido, occidi, occisumNEWVOCniederschlagen, töten
NEWVOCobtinereFORMS obtineo, obtinuiNEWVOC(in Besitz) haben, (besetzt) halten
NEWVOCmensFORMS mentis f (Gen. Pl. –ium)NEWVOCGeist, Sinn, Verstand, Meinung (mental, Kommentar)
NEWVOCCreonte auctoreNEWVOCauf Veranlassung Kreons
NEWVOChonor / honosFORMS honoris mNEWVOCEhre, (Ehren-)Amt (honorieren, Honorar)
NEWVOCcondereFORMS condo, condidi, conditumNEWVOCerbauen, gründen, verwahren, verbergen, bestatten
NEWVOCflagitiumNEWVOCGemeinheit, Schandtat
NEWVOChonestusFORMS a, umNEWVOCangesehen, ehrenhaft
NEWVOCunaFORMS Adv.NEWVOCzugleich, zusammen
NEWVOCfacinusFORMS facinoris nNEWVOCHandlung, Untat
NEWVOCaudereFORMS audeoNEWVOCwagen
NEWVOCcavereFORMS caveo, cavi, cautum (m. Akk.)NEWVOCsich hüten (vor), Vorsorge treffen (Kaution)
NEWVOCaditusFORMS aditis mNEWVOCZugang
NEWVOCdifficilisFORMS -eNEWVOCschwierig
NEWVOCcustosFORMS custodis m/fNEWVOCWächter(in) (Küster)
NEWVOCarmatusFORMS a, umNEWVOCbewaffnet
NEWVOClexFORMS legis fNEWVOCGesetz, Bedingung (legal, legitim, Legislative)
NEWVOCconstituereFORMS constituo, constitui, constitutumNEWVOCfestsetzen, beschließen (Konstitution)
NEWVOCobsecrareFORMS obsecroNEWVOCanflehen, bitten
NEWVOCveniaNEWVOCGefallen, Nachsicht, Verzeihung
NEWVOCimpetrareFORMS impetroNEWVOCerreichen, durchsetzen
NEWVOCinvitusFORMS a, umNEWVOCungern, gegen den Willen
NEWVOCCreonte invitoNEWVOCgegen Kreons Willen
</lektion_32_voc>
<lektion_33_voc>resFORMS rei fNEWVOCAngelegenheit, Sache, Ding (Realismus, Realien, reell, real)
NEWVOCfidesFORMS fidei fNEWVOCGlaube, Treue, Vertrauen, Zuverlässigkeit
NEWVOCvastusFORMS a, umNEWVOCriesig, öde, verwüstet
NEWVOCvitam agereNEWVOC(sein) Leben führen
NEWVOCmalumNEWVOCLeid, Übel, Unglück
NEWVOCcogereFORMS cogo, coegi, coactumNEWVOC(ver)sammeln, zwingen
NEWVOCpraestareFORMS praesto, praestitiNEWVOCm. Dat. übertreffen, m. Akk gewährleisten, leisten, zeigen
NEWVOCfidem praestareNEWVOCdie Treue halten
NEWVOCadventusFORMS adventus mNEWVOCAnkunft (Advent, Abenteuer)
NEWVOCdiesFORMS diei mNEWVOCTag
NEWVOCdies noctesqueNEWVOCTage und Nächte (lang) (wie lange?)
NEWVOCsollicitareFORMS sollicitoNEWVOCaufhetzen, beunruhigen, erregen
NEWVOCtorquereFORMS torqueo, torsi, tortumNEWVOCdrehen, quälen, schleudern (Torte, Tortur)
NEWVOCsubireFORMS subeo, subii, subitumNEWVOCauf sich nehmen, herangehen
NEWVOClabores subireNEWVOCArbeiten verrichten
NEWVOClibetFORMS libuitNEWVOCes gefällt
NEWVOCquoNEWVOCwie, wo, wohin
NEWVOCquisnam/quidnamNEWVOCwer denn/was denn?
NEWVOCincendereFORMS incendo, incendi, incensumNEWVOCin Brand stecken, entflammen
NEWVOCsatisFORMS Adv.NEWVOCgenug (satt)
NEWVOCpudetFORMS puduitNEWVOCes beschämt
NEWVOCquasiFORMS Adv.NEWVOCgleichsam, geradezu, fast ("quasi")
NEWVOCspesFORMS spei fNEWVOCErwartung, Hoffnung 
NEWVOCdedereFORMS dedo, dedidi, deditumNEWVOCausliefern, übergeben
NEWVOCflammaNEWVOCFeuer, Flamme
NEWVOCdubitareFORMS dubitoNEWVOCzögern, zweifeln
NEWVOCcedereFORMS cedo, cessi, cessumNEWVOCgehen, nachgeben, weichen
NEWVOCamore captusNEWVOCvon Liebe ergriffen, verliebt
NEWVOClevisFORMS -eNEWVOCleicht, leichtsinnig
NEWVOCres adversaeNEWVOCunglückliche Umstände, Unglück
NEWVOCaccidereFORMS accido, accidiNEWVOCgeschehen, sich ereignen
NEWVOCratioFORMS rationis fNEWVOCGrund, Vernunft, Überlegung, Berechnung, Art und Weise (rational, rationell)
NEWVOCdeesseFORMS desum, defuiNEWVOCabwesend sein, fehlen
NEWVOCfurorFORMS furoris mNEWVOCWahnsinn, Wut (Furie, furios)
</lektion_33_voc>
<lektion_34_voc>defendere a/abFORMS m. Abl.NEWVOCverteidigen gegen, schützen vor
NEWVOCcarereFORMS careo, carui m. Abl.NEWVOCfrei sein von, nicht haben
NEWVOCacerFORMS acris, acreNEWVOCenergisch, heftig, scharf
NEWVOCsaevusFORMS a, umNEWVOCschrecklich, wild, wütend
NEWVOCignisFORMS ignis m (Gen. Pl. -ium)NEWVOCFeuer
NEWVOCreddereFORMS reddo, reddidi, redditum m. dopp. Akk.NEWVOCjmd. zu etwas machen
NEWVOCfamiliarisFORMS -eNEWVOCfreundschaftlich, vertraut: Subst. Freund (familiär)
NEWVOCparvusFORMS a, umNEWVOCklein, gering
NEWVOCeducereFORMS educo, eduxi, eductumNEWVOCherausführen
NEWVOCcarusFORMS a, umNEWVOClieb, teuer, wertvoll ("Caritas")
NEWVOCeffugereFORMS effugio, effugi (m. Akk.)NEWVOCentfliehen, entkommen
NEWVOCextraFORMS m. Akk.NEWVOCaußerhalb (von)
NEWVOCconspicereFORMS conspicio, conspexi, conspectumNEWVOCerblicken
NEWVOCse praebereFORMS m. Akk.NEWVOCsich zeigen (als), sich erweisen (als)
NEWVOCsaepeFORMS Adv.NEWVOCoft
NEWVOCumbraNEWVOCSchatten
NEWVOCdulcisFORMS -eNEWVOCangenehm, süß
NEWVOCnumenFORMS numinis nNEWVOCGottheit, göttlicher Wille
NEWVOCevenireFORMS evenio, eveni, eventumNEWVOCsich ereignen (eventuell, "Event")
NEWVOCsedesFORMS sedis fNEWVOCPlatz, Sitz, Wohnsitz
NEWVOCliberareFORMS (a/ab) m. Abl.NEWVOCbefreien von
NEWVOCfacereFORMS m. dopp. Akk.NEWVOCjmd. zu etwas machen
NEWVOCretinereFORMS retineo, retinuiNEWVOCbehalten, festhalten, zurückhalten
NEWVOCcommunisFORMS -eNEWVOCgemeinsam, allgemein (Kommunion, Kommune, Kommunismus)
NEWVOCTrojaniFORMS TrojanorumNEWVOCdie Trojaner
</lektion_34_voc>
<lektion_35_voc>consulereFORMS consulo, consului, consultumNEWVOC m. Akk. befragen, de m. Abl. beraten ber, in m. Akk. Maßnahmen ergreifen gegen, m. Dat. sorgen für
NEWVOCcurae esseFORMS m. DatNEWVOCjmd. Sorge bereiten, jmd. wichtig sein
NEWVOCplurimiFORMS ae, aNEWVOC sehr viele
NEWVOCportusFORMS portus mNEWVOC Hafen
NEWVOCdiversusFORMS a, umNEWVOCentgegengesetzt, feindlich, verschieden (divers)
NEWVOClinguaNEWVOCRede, Sprache (Linguistik)
NEWVOCoptimusFORMS a, umNEWVOCder beste, sehr gut (optimal, Optimist)
NEWVOCconstareFORMS consto, constitiNEWVOCfeststehen, kosten (konstant, Konstanze)
NEWVOCmagno constareNEWVOCviel kosten, teuer sein
NEWVOCususFORMS usus mNEWVOCBenutzung, Nutzen
NEWVOCusui esseNEWVOCvon Nutzen sein
NEWVOCsumereFORMS sumo, sumpsi, sumptumNEWVOCnehmen
NEWVOCpretiumNEWVOCPreis, Wert, Geld (Preziosen)
NEWVOCmagno pretio emere/vendereNEWVOC(für einen hohen Preis) teuer kaufen/verkaufen
NEWVOCmaximusFORMS a, umNEWVOCder größte, sehr groß (maximal, Maximum)
NEWVOChonori esseFORMS m. Dat.NEWVOCjmd. Ehre verschaffen
NEWVOCscilietFORMS Adv.NEWVOCfreilich, natürlich, selbstverständlich
NEWVOCemereFORMS emo, emi, emptumNEWVOCkaufen
NEWVOClavareFORMS lavo, lavi, lautumNEWVOCwaschen, reinigen
NEWVOCmanus manum lavatNEWVOCeine Hand wäscht die andere
NEWVOCquippeNEWVOCfreilich
NEWVOCminimusFORMS a, umNEWVOCder kleinste, der geringste (Minimum, minimal, Minimalist)
NEWVOCvehereFORMS veho, vexi, vectumNEWVOCfahren, tragen, ziehen (Vehikel, Vektor)
NEWVOCmaximeFORMS Adv.NEWVOCam meisten, besonderes
NEWVOCLatinusFORMS a, umNEWVOClateinisch, ("latinisch", nach der Landschaft Latinum)
NEWVOCItalicusFORMS a, umNEWVOCaus Italien stammend ("italisch" , nach den Italern)
</lektion_35_voc>
<lektion_36_voc>aliquisFORMS aliquid (Gen. alicuius usw.)NEWVOC(irgend)jemand
NEWVOCubi terrarum?NEWVOCwo in aller Welt?
NEWVOCquid novi?NEWVOCwas an Neuigkeiten?
NEWVOCobFORMS m. Akk.NEWVOCwegen, für
NEWVOCquis vestrum?NEWVOCwer von euch?
NEWVOCnoscereFORMS nosco, novi, notumNEWVOCerkennen, kennen lernen
NEWVOCno(vi)sseFORMS novi Perf.NEWVOCkennen, wissen
NEWVOCcenareFORMS cenoNEWVOCessen
NEWVOCrecteFORMS Adv.NEWVOCgeradeaus, richtig, zu Recht
NEWVOCre versaNEWVOCin Wirklichkeit, tatsächlich
NEWVOCpraeesseFORMS praesum, praefui m. Dat.NEWVOCan der Spitze stehen, leiten
NEWVOCindeFORMS Adv.NEWVOCvon dort, darauf, deshalb
NEWVOCgenusFORMS generis nNEWVOCAbstammung, Art, Geschlecht (Genus, Genre, generell)
NEWVOCingeniumNEWVOCBegabung, Talent (Ingenieur)
NEWVOCegregiusFORMS a, umNEWVOCausgezeichnet, hervorragend
NEWVOCpertinereFORMS pertineo (ad m. Akk.)NEWVOCbetreffen, gehören (zu), sich erstrecken (bis)
NEWVOCquid ad rem pertinet?NEWVOCwas tut das zur Sache?
NEWVOCnon modo ... sed etiamNEWVOCnicht nur ... sondern auch
NEWVOCmilitarisFORMS -eNEWVOCKriegs-, militärisch (Militär)
NEWVOCotiumNEWVOCfreie Zeit, Ruhe (von berufl. Tätigkeit)
NEWVOCpostremoFORMS Adv.NEWVOCschließlich
NEWVOCsumptusFORMS sumptus mNEWVOCder Aufwand, die Kosten
NEWVOCsumptus facereNEWVOCAusgaben tätigen
NEWVOCvariusFORMS a, umNEWVOCbunt, verschieden, vielfältig (variabel, Variante)
NEWVOCvoluptasFORMS voluptatis fNEWVOCLust, Vergnügen
NEWVOCmultumFORMS Adv.NEWVOCsehr, viel
NEWVOCquaestorFORMS oris mNEWVOCQuästor (röm. Beamter, verantworlich für die Staatskasse)
NEWVOCaedilisFORMS -is mNEWVOCÄdil (hoher röm. Polizeibeamter)
NEWVOCpraetorFORMS -oris mNEWVOCPrätor (röm. Beamter, zuständig für das Rechtswesen)
NEWVOCnomineNEWVOCnamens, mit Namen
</lektion_36_voc>
<lektion_37_voc>ferreFORMS fero, tuli, latumNEWVOCbringen, tragen, ertragen
NEWVOCmorbusNEWVOCKrankheit
NEWVOCminusFORMS Adv.NEWVOCweniger (minus)
NEWVOCquamNEWVOCals, wie
NEWVOCpriusFORMS Adv.NEWVOCfrüher, zuerst
NEWVOCmemoriaNEWVOCErinnerung, Gedächtnis, Zeit (Memoiren, Memory)
NEWVOCmemoria tenereNEWVOCim Gedächtnis behalten
NEWVOCillud philosophorumNEWVOCjedes bekannte Wort der Philosophen
NEWVOCatque/acNEWVOCund, auch und, im Vergleich: wie, als
NEWVOCcondicioFORMS condicionis fNEWVOCBedingung, Lage, Verabredung (Kondition)
NEWVOCscribereFORMS scribo, scripsi, scriptumNEWVOCbeschreiben, schreiben (Schrift, Skript)
NEWVOCmagnitudoFORMS magnitudinis fNEWVOCGröße
NEWVOCconferreFORMS confero, contuli, collatumNEWVOC vergleichen, zusammentragen (Konferenz)
NEWVOCvisereFORMS viso, visi, visumNEWVOCbesichtigen, besuchen (Visitenkarte)
NEWVOCaffereFORMS affero, attuli, allatumNEWVOCbringen, herbeibringen, mitbringen, melden
NEWVOCquidamFORMS quaedam, quoddam (Akk. Sg. quendam, quandam)NEWVOCein gewisser, (irgend)ein(er)
NEWVOCaedisFORMS aedis f (Gen. Pl. -ium)NEWVOCTempel, Pl. Haus, Gebäude
NEWVOCtheatrumNEWVOCTheater
NEWVOCcernereFORMS cernoNEWVOCsehen, bemerken
NEWVOCstaturaNEWVOCGestalt, Statur
NEWVOCdescendereFORMS descendo, descendi, descensumNEWVOCherabsteigen (Deszendenz)
NEWVOCeiusmodiFORMS indekl.NEWVOCderartig, so beschaffen
NEWVOCauferreFORMS aufero, abstuli, ablatumNEWVOCrauben, wegbringen (Ablativ)
NEWVOCimpiusFORMS a, umNEWVOCgottlos, gewissenlos
NEWVOCpostremoFORMS Adv.NEWVOCschließlich, kurz (gesagt)
NEWVOCpraesidiumNEWVOC(Wach-)Posten, Schutztruppe (Präesidium, Präsident)
NEWVOCtuncFORMS Adv.NEWVOCdamals, dann
NEWVOCavertereFORMS averto, averti, aversumNEWVOCabwenden, vertreiben (Aversion)
NEWVOCforasFORMS Adv.NEWVOCheraus, hinaus (wohin?)
NEWVOClaetusFORMS a, umNEWVOCfroh, fruchtbar
</lektion_37_voc>
<lektion_38_voc>undeNEWVOCwoher 
NEWVOCquareNEWVOCweshalb, wodurch, rel. Satzanschluss: deshalb 
NEWVOChercule(s)!NEWVOCbeim Hercules! 
NEWVOCquid actum est?NEWVOCwas ist passiert? 
NEWVOClibertinusNEWVOCFreigelassener 
NEWVOCdivesFORMS divitisNEWVOCreich 
NEWVOCrarusFORMS a, umNEWVOCselten, vereinzelt (rar, Rarität) 
NEWVOCmodoFORMS Adv.NEWVOCeben (noch), nur 
NEWVOCsingulusFORMS a, umNEWVOCje ein, jeder einzelne (Single, Singular) 
NEWVOCtresFORMS tres, triaNEWVOCdrei (Trio) 
NEWVOCmollisFORMS -eNEWVOCweich, angenehm, freundlich (Moll, mollig) 
NEWVOCidoneusFORMS a, umNEWVOCgeeignet, passend 
NEWVOCosFORMS oris nNEWVOCGesicht, Mund (oral) 
NEWVOCin ore omnium esseNEWVOCin aller Munde sein 
NEWVOCmihi magnae curae estNEWVOCes ist mir sehr wichtig 
NEWVOCspectareFORMS spectoNEWVOCbetrachten, hinsehen, anstreben 
NEWVOCimponereFORMS impono, imposui, impositumNEWVOCauferlegen, (hin)einsetzen (imponieren) 
NEWVOCpesFORMS pedis mNEWVOCFuß (Pedal, Expedition) 
NEWVOCnondumNEWVOCnoch nicht 
NEWVOCcantareNEWVOCsingen (Kantate) 
NEWVOCnimiumFORMS Adv.NEWVOC(all)zu, (all)zu sehr 
NEWVOCdiligensFORMS diligentisNEWVOCgewissenhaft, sorgfältig 
NEWVOCbona animiNEWVOCinnere Werte 
NEWVOClausFORMS laudis fNEWVOCLob, Ruhm 
NEWVOClaudi esseNEWVOClobenswert sein 
NEWVOCHerculesFORMS HerculisNEWVOCHercules (griechischer Nationalheld, Sohn Jupiters) 
</lektion_38_voc>
<lektion_39_voc>plebsFORMS plebis fNEWVOC(nicht adeliges, einfaches)Volk (Plebejer, Plebiszit) 
NEWVOCconsuescereFORMS consuesco, consuevi, consuetumNEWVOCsich gewöhnen (an), Perf.: gewohnt sein (Kostüm) 
NEWVOCmultum/omnia posseNEWVOC(viel/alles können) große/unumschränkte Macht haben 
NEWVOCplurimumFORMS Adv.NEWVOCam meisten, sehr viel 
NEWVOCnobilitasFORMS nobilitatis fNEWVOCAdel, vornehme Abstammung (Nobilität) 
NEWVOCmanusFORMS manus fNEWVOCHand, Schar (von Bewaffneten) 
NEWVOCordoFORMS ordinis mNEWVOCOrdnung, Reihe, Stand (Orden, Ko-ordinate, (extra)ordinär) 
NEWVOCiudiciumNEWVOCGericht, Urteil 
NEWVOCpoenaNEWVOCStrafe 
NEWVOCsermoFORMS sermonis mNEWVOCÄußerung, Gerede, Gespräch, Sprache ("Sermon") 
NEWVOCautNEWVOCoder 
NEWVOCcausa (nachgestellt)FORMS m. Gen.NEWVOCwegen 
NEWVOCfrequensFORMS frequentisNEWVOChäufig, zahlreich (Frequenz, frequentieren) 
NEWVOCnumerusNEWVOCMenge, Zahl (Nummer, nummerieren, numerisch) 
NEWVOCversusFORMS versus mNEWVOCZeile, Vers 
NEWVOCdiscereFORMS disco, didiciNEWVOClernen, erfahren 
NEWVOCiuventusFORMS iuventutis fNEWVOCJugend 
NEWVOCtradereFORMS trado, tradidi, traditumNEWVOCübergeben, überliefern (tradieren, Tradition) 
NEWVOCsidusFORMS sideris nNEWVOCStern, Sternbild 
NEWVOCpotestasFORMS potestatis fNEWVOC(Amts-)Gewalt, Macht 
NEWVOClitteraNEWVOCBuchstabe, Pl. Brief, Literatur, Wissenschaft (Letter, Alliteration) 
NEWVOClitteris mandareNEWVOCschriftlich festhalten, aufschreiben 
NEWVOCtametsiNEWVOCobwohl 
NEWVOCcausam affereNEWVOCals Grund nennen 
NEWVOCvulgusFORMS vulgi nNEWVOCdie Leute (aus dem Volk), der Plöbel, die große Masse (vulgär) 
NEWVOCmemoriae studereNEWVOCdas Gedächtnis üben 
NEWVOCaperireFORMS aperio, aperui, apertumNEWVOCaufdecken, öffnen 
NEWVOCrapereFORMS rapio, rapui, raptumNEWVOCwegführen, rauben, wegreißen 
NEWVOCDruidesFORMS Druidum mNEWVOCDruiden (Priester der Kelten) 
</lektion_39_voc>
<lektion_40_voc>ut Subj. m. Konj.NEWVOCdass, sodass, damit 
NEWVOCne Subj. m. Konj.NEWVOCdass nicht, damit nicht, dass (nach Ausdrücken des Fürchtens und Hinderns) 
NEWVOCcum Subj. m. Konj.NEWVOCals, nachdem, weil, obwohl, während (dagegen) 
NEWVOCcontendereFORMS contendo, contendiNEWVOCeilen, sich anstengnen, kämpfen, behaupten 
NEWVOCauxiliumNEWVOCHilfe, Pl. Hilfstuppen 
NEWVOCconscribereFORMS conscribo, conscripsi, conscriptumNEWVOCaufschreiben, verfassen 
NEWVOCmilites conscribereNEWVOCSoldaten anwerben 
NEWVOClibertasFORMS libertatis fNEWVOCFreiheit 
NEWVOCprincepsFORMS principis mNEWVOCder Erste, der führende Mann (Prinz) 
NEWVOCvicusNEWVOCDorf, Gasse 
NEWVOCamicitiaNEWVOCFreundschaft 
NEWVOCdemonstrareFORMS demonstroNEWVOCbeweisen, darlegen (demonstrieren, Demonstrativpronomen) 
NEWVOCadducereFORMS adduco, adduxi, adductumNEWVOCheranführen, veranlassen 
NEWVOCreferreFORMS refero, rettuli, relatumNEWVOC(zurück)bringen, berichten (Referat, relativ) 
NEWVOCfacileFORMS Adv.NEWVOCleicht (zu tun) 
NEWVOCdeficere aFORMS m. Abl.NEWVOCabfallen von 
NEWVOCauctoritasFORMS auctoritatis fNEWVOCAnsehen, Einfluss, Macht (Autorität) 
NEWVOCefficereFORMS efficio, effeci, effectumNEWVOCbewirken, herstellen (effizient, Effekt) 
NEWVOClicentiaNEWVOCFreiheit, Willkür (Lizenz) 
NEWVOCrevocareFORMS revocoNEWVOCzurückrufen 
NEWVOCadhucFORMS Adv.NEWVOCbis jetzt, noch 
NEWVOCtimereFORMS neNEWVOCfürchten, dass 
NEWVOCnovis rebus studereNEWVOCnach Umsturz streben 
NEWVOCcastraFORMS castrorum Pl.NEWVOCLager 
NEWVOCposcereFORMS posco, poposciNEWVOCfordern, verlangen 
NEWVOCcentumFORMS indekl.NEWVOChundert (Zentimeter, Procent) 
NEWVOCobsesFORMS obsidis m/fNEWVOCGeisel 
NEWVOCconsidereFORMS consido, consediNEWVOCsich setzen, sich niederlassen 
NEWVOCTreveriFORMS TreverorumNEWVOCdie Trevier (gallischer Stamm) 
</lektion_40_voc>
<lektion_41_voc>quantusFORMS a, umNEWVOCwie groß, wie viel (Quantität, Quantum) 
NEWVOC-ne (im indir. Fragesatz)NEWVOCob 
NEWVOC-ne ... an (im indir. Fragesatz)NEWVOCob ... oder 
NEWVOCnum (im indir. Fragesatz)NEWVOCob 
NEWVOCbeneficiumNEWVOCWohltat (Benefizspiel) 
NEWVOCgerereFORMS gero, gessi, gestumNEWVOCausführen, führen, tragen 
NEWVOCres gestaeNEWVOCTaten 
NEWVOCperficereFORMS perficio, perfeci, perfectumNEWVOCerreichen, fertig stellen, vollenden (perfekt) 
NEWVOClaetitiaNEWVOCFreude 
NEWVOClaborareFORMS m. Abl.NEWVOCleiden (an) 
NEWVOCorbis terrarumNEWVOCErdkreis 
NEWVOCarsFORMS artis f (Gen. Pl. -ium)NEWVOCEigenschaft, Fertigkeit, Kunst (Artist) 
NEWVOCprovidereFORMS provideo, providi, provisum (ut)NEWVOC dafür sorgen (dass) 
NEWVOCapertusFORMS a, umNEWVOCoffen, offenkundig 
NEWVOCotiumNEWVOCfreie Zeit, Ruhe (von berufl. Tätigkeit), Frieden 
NEWVOCtestisFORMS testis m/f (Gen. Pl. -ium)NEWVOCZeuge (Test, Testament, Attest) 
NEWVOCfrumentumNEWVOCGetreide 
NEWVOCfructusFORMS fructus mNEWVOCErtrag, Frucht, Nutzen (Frutti di mare, Fructose) 
NEWVOCvillaNEWVOCHaus, Landhaus (Villa, Weiler) 
NEWVOCutrum ... an (im indir. Fragesatz)NEWVOCob ... oder 
NEWVOCspeciesFORMS speciei fNEWVOCAnblick, Aussehen, Schein 
NEWVOCaetasFORMS aetatis fNEWVOCLebensalter, Zeitalter, Zeit 
NEWVOCefferreFORMS effero, extuli, elatumNEWVOCherausheben, hervorbringen 
NEWVOCres publicaNEWVOCStaat (Republik) 
</lektion_41_voc>
<lektion_42_voc>iste, ista, istudFORMS (Gen. istius, Dat. isti)NEWVOCdieser (da) 
NEWVOCgaudio esseNEWVOCFreude bereiten 
NEWVOCvetusFORMS veterisNEWVOCalt (Veteran) 
NEWVOCdictamNEWVOCAusspruch 
NEWVOCgrandisFORMS -eNEWVOCalt, bedeutend, groß (grandios) 
NEWVOCcultusFORMS cultus mNEWVOCBildung, Lebensweise (Kultur, kultiviert) 
NEWVOCsapereFORMS sapio, sapiiNEWVOCGeschmack haben, Verstand haben 
NEWVOCparFORMS parisNEWVOCebenbürtig, gleich (Paar, Parität) 
NEWVOCdexteraNEWVOCdie rechte Hand, die Rechte 
NEWVOCgladiusNEWVOCSchwert (Gladiole, Gladiator) 
NEWVOCsolereFORMS soleo (m. Inf.)NEWVOCgewöhnlich etwas tun, gewohnt sein 
NEWVOCferusFORMS a, umNEWVOCwild 
NEWVOCoppugnareFORMS oppugnoNEWVOCangreifen 
NEWVOCcircumvenireFORMS circumvenio, circumveni, circumventumNEWVOC umringen, umzingeln 
NEWVOCconservareFORMS conservo (a m. Abl.)NEWVOCretten (vor), bewahren (konservativ, Konserve) 
NEWVOCvivusFORMS a, umNEWVOClebend, lebendig 
NEWVOCbabarusFORMS a, umNEWVOCausländisch, unzivilisiert, Subst. Ausländer, "Barbar" (Barbar) 
NEWVOCimpetusFORMS impetus mNEWVOCAngriff, Schwung 
NEWVOCoccidereFORMS occido, occidiNEWVOCumkommen, untergehen (Okzident) 
</lektion_42_voc>
<lektion_43_voc>utinamNEWVOChoffentlich, wenn doch! 
NEWVOCRomaeNEWVOCin Rom 
NEWVOCconsuetudoFORMS consuetudinis fNEWVOCGewohnheit 
NEWVOCconsuetudo vitaeNEWVOCgewohnte Lebensweise 
NEWVOCdifferreFORMS differo, distuli, dilatum (a m. Abl.)NEWVOCsich unterscheiden (von) (differieren, Differenz) 
NEWVOCdeducereFORMS deduco, deduxi, deductumNEWVOChinführen, wegführen (Deduktion) 
NEWVOCpraetereaFORMS Adv.NEWVOCaußerdem 
NEWVOChabitareFORMS habitoNEWVOCbewohnen, wohnen 
NEWVOChumanusFORMS a, umNEWVOCgebildet, menschlich (human, Humanität) 
NEWVOCrelinquereFORMS relinquo, reliqui, relictumNEWVOCunbeachtet lassen, verlassen, zurücklassen 
NEWVOCasperFORMS aspera, asperumNEWVOCrau, streng 
NEWVOChiemsFORMS hiemis fNEWVOCWinter, Unwetter 
NEWVOCtempestasFORMS tempestatis fNEWVOCSturm, (schlechtes) Wetter, Zeit 
NEWVOCfeminaNEWVOCFrau (Femininum, feminin) 
NEWVOCquisquisFORMS quaequae, quidquid (quicquid)NEWVOCjeder, der/alles, was 
NEWVOCquin Subj. m. Konj.NEWVOCdass (in festen Wendungen) 
NEWVOCnon dubito, quinNEWVOCich zweifle nicht, dass 
NEWVOCpropeFORMS Adv.NEWVOCnahe, beinahe 
NEWVOCplusFORMS plurisNEWVOCmehr (plus, Plural) 
NEWVOCalibiFORMS Adv.NEWVOCanderswo (Alibi) 
NEWVOCsolFORMS solis mNEWVOCSonne (Solarium) 
NEWVOClunaNEWVOCMond 
NEWVOCreliquusFORMS a, umNEWVOCkünftig, übrig (Reliquien) 
NEWVOCimmortalisFORMS -eNEWVOCunsterblich 
NEWVOCcaedereFORMS caedo, cecidi, caesumNEWVOCfällen, niederschlagen, töten 
NEWVOCsanctusFORMS a, umNEWVOCehrwürdig, heilig (Sankt[St.]) 
NEWVOCira incensusNEWVOCzornentbrannt 
NEWVOCbene vertereNEWVOCzum Guten wenden 
NEWVOCGermaniFORMS GermanorumNEWVOCdie Germanen 
NEWVOCDanubiusNEWVOCdie Donau 
NEWVOCGermaniaNEWVOCGermanien 
</lektion_43_voc>
<lektion_44_voc>petereFORMS peto, petivi, petitumNEWVOC(auf)suchen, (er)streben 
NEWVOCmanereFORMS maneo, mansi, mansurum (m. Akk.)NEWVOCbleiben, warten, warten auf (permanent) 
NEWVOCfuturusFORMS a, umNEWVOCzukünftig, kommend (Futur) 
NEWVOCres futuraeNEWVOCZukunft 
NEWVOCsperareFORMS speroNEWVOCerwarten, hoffen 
NEWVOCsecundusFORMS a, umNEWVOCder zweite, günstig (Sekunde) 
NEWVOCres secundaeNEWVOCGlück 
NEWVOCprovidereFORMS provideo, providi, provisum (m. Akk.)NEWVOCvorhersehen 
NEWVOChaudNEWVOCnicht 
NEWVOCproferreFORMS profero, protuli, prolatumNEWVOC(hervor)holen, zur Sprache bringen 
NEWVOCireFORMS eo, ii, itumNEWVOCgehen 
NEWVOCexitusFORMS exitus mNEWVOCAusgang, Ende (Exitus) 
NEWVOCrequirereFORMS requiro, requisivi, requisitumNEWVOCaufsuchen, sich erkundigen, verlangen 
NEWVOCexcedereFORMS excedo, excessi, excessumNEWVOChinausgehen, weggehen 
NEWVOCaut...autNEWVOCentweder...oder 
NEWVOCincolumisFORMS -eNEWVOCunverletzt, wohlbehalten 
NEWVOCredireFORMS redeo, redii,reditumNEWVOCzurückgehen, zurückkehren 
NEWVOCposterusFORMS a, umNEWVOCfolgend 
NEWVOCobicereFORMS obicio, obieci, obiectumNEWVOCdarbieten, vorwerfen (Objekt, objektiv) 
NEWVOCse ocicereFORMS m. Dat.NEWVOCsich jem. entgegenwerfen, sich auf jem. stürzen 
NEWVOCcontraNEWVOCgegen (Kontrast, Konter) 
NEWVOCmultoFORMS Adv.NEWVOC(um) viel 
NEWVOCrem bene gerereNEWVOCetwas gut durchführen, Erfolg haben 
NEWVOCex illo temporeNEWVOCseit jener Zeit 
NEWVOCsupraFORMS Adv.NEWVOCdarüber hinaus, oben (Sopran) 
NEWVOCmemorareFORMS memoroNEWVOCerwähnen, sagen 
NEWVOCdurusFORMS a, umNEWVOChart (Dur, dauern) 
NEWVOCnec/nequeNEWVOCund nicht, auch nicht, nicht einmal 
NEWVOCnec...necNEWVOCweder...noch 
NEWVOCturrisFORMS turris fNEWVOCTurm 
NEWVOCcultusFORMS cultus mNEWVOCBildung, Lebensweise, Pflege, Verehrung 
NEWVOCcellaNEWVOCKammer, Keller, Tempel(raum) (Zelle, Keller) 
NEWVOCauxilium petereNEWVOCum Hilfe bitten 
NEWVOCrespondereFORMS respondeo, respondi, responsumNEWVOCantworten, entsprechen 
NEWVOCbono animo esseNEWVOCguten Mutes sein, zuversichtlich sein 
NEWVOCbrevi (tempore)NEWVOCnach kurzer Zeit, bald (darauf) 
</lektion_44_voc>
<lektion_45_voc>fieriFORMS fio, factus sumNEWVOCgemacht werden, geschehen, werden 
NEWVOCparereFORMS pario, peperi, partumNEWVOCzur Welt bringen, schaffen 
NEWVOCvictoriam parereFORMS (de m. Abl.) NEWVOCeinen Sieg (über jem.) davontragen 
NEWVOCvulgoFORMS Adv.NEWVOCallgemein, gewöhnlich (vulgär) 
NEWVOCvenireFORMS venio, veni, ventumNEWVOCkommen 
NEWVOCservitusFORMS servitutis fNEWVOCSklaverei 
NEWVOCaciesFORMS aciei fNEWVOCSchlachtordnung, Schlacht 
NEWVOCincertusFORMS a, umNEWVOCungewiss, unsicher 
NEWVOCcastra ponereNEWVOCein Lager bauen/aufschlagen 
NEWVOCmunitioFORMS munitionis fNEWVOCBau, Befestigung 
NEWVOCinferreFORMS infero, intuli, illatumNEWVOChineintragen, zufügen 
NEWVOCbellum inferreFORMS m.Dat.NEWVOCangreifen 
NEWVOCprovidereFORMS provideo, providi, provisumNEWVOCm. Akk. vorhersehen, m. Dat. sorgen für 
NEWVOCtegereFORMS tego, texi, tectumNEWVOCbedecken, schützen, verbergen 
NEWVOCquidemFORMS Adv.NEWVOCfreilich, gewiss, wenigstens, zwar 
NEWVOCsubicereFORMS subicio, subieci, subiectumNEWVOCdarunterlegen, unterwerfen 
NEWVOCcaedesFORMS caedis fNEWVOCMord, Blutbad 
NEWVOCvindicareFORMS vindicoNEWVOCbeanspruchen, bestrafen 
NEWVOCtertiusFORMS a, umNEWVOCder dritte 
NEWVOCnihil pertinetFORMS (ad m. Akk.)NEWVOCes ist unwichtig/hat keine Bedeutung (für) 
NEWVOCan (im ind. Fragesatz)NEWVOCob (nicht) 
NEWVOCpotiusFORMS Adv.NEWVOCeher, lieber 
NEWVOCvoluntasFORMS voluntatis fNEWVOCAbsicht, Wille, Zustimmung 
NEWVOCaterFORMS atra, atrumNEWVOCschwarz, düster 
</lektion_45_voc>
<lektion_46_voc>tempus consumereNEWVOCdie Zeit aufbrauchen/verschwenden 
NEWVOCtam...quamNEWVOCso...wie 
NEWVOCergoFORMS Adv.NEWVOCalso 
NEWVOCerrorFORMS erroris mNEWVOCFehler, Irrtum 
NEWVOCverumFORMS Adv.NEWVOCaber 
NEWVOCsensusFORMS sensus mNEWVOCGefühl, Sinn, Verstand (Nonsens) 
NEWVOCcomprehendereFORMS comprehendo, comprehendi, comprehensumNEWVOCbegreifen, ergreifen, festnehmen 
NEWVOCquamobremNEWVOCwarum 
NEWVOCstudiumNEWVOCBeschäftigung, Engagement, Interesse (Studium) 
NEWVOCcupidusFORMS a, um (m. Gen.)NEWVOC(be)gierig (nach) 
NEWVOCminimeFORMS Adv.NEWVOCam wenigsten, überhaupt nicht 
NEWVOCnihil (aliud)FORMS nisiNEWVOCnichts anderes als, nichts außer, nur 
NEWVOCindignusFORMS a, um (m. Abl.)NEWVOCunwürdig (einer Sache) 
NEWVOClibellusNEWVOCkleines Buch, Heft 
NEWVOCrecitareFORMS recitoNEWVOCvorlesen, vortragen (Rezitation, zitieren) 
NEWVOCopusFORMS operis nNEWVOCArbeit, Werk 
NEWVOCcupiditasFORMS cupiditatis f (m. Gen.)NEWVOC(heftiges) Verlangen (nach), Leidenschaft 
NEWVOCquid aliud?NEWVOCwas sonst? 
NEWVOCquicumqueFORMS quaecumque, quodcumqueNEWVOCjeder, der; wer auch immer 
NEWVOCpraecipereFORMS praecipio, praecepi, praeceptumNEWVOC(be)lehren, vorschreiben 
NEWVOCmoraNEWVOCAufenthalt, Verzögerung 
NEWVOCparatusFORMS a, umNEWVOCfertig, bereit 
NEWVOChora abitNEWVOCdie Zeit verfliegt 
NEWVOCinterimFORMS Adv.NEWVOCinzwischen 
</lektion_46_voc>
<lektion_47_voc>res ita se habetNEWVOCdie Sache verhält sich so 
NEWVOCstultusFORMS a, umNEWVOCdumm 
NEWVOCignarusFORMS a, um (m. Gen.)NEWVOCohne Kenntnis, unwissend 
NEWVOCtotNEWVOCso viele 
NEWVOCpraeterireFORMS praetereo, praeterii, praeteritumNEWVOCübergehen, vorbeigehen (Präteritum) 
NEWVOCedereFORMS edo, edidi, editumNEWVOCherausgeben, bekanntmachen (edieren, Edition) 
NEWVOCcomparareFORMS comparoNEWVOCvergleichen (Komparativ) 
NEWVOCpergereFORMS pergo, perrexiNEWVOCaufbrechen, weitermachen 
NEWVOCquemadmodumNEWVOCauf welche Weise (auch immer) 
NEWVOCadeoFORMS Adv.NEWVOCso sehr 
NEWVOCvalereFORMS ad m. Akk.NEWVOCtaugen zu 
NEWVOCforteFORMS Adv.NEWVOCzufällig 
NEWVOCquasi Subj.NEWVOCwie wenn, als ob 
NEWVOCopinioFORMS opinionis fNEWVOCMeinung, (guter) Ruf 
NEWVOCut opinio mea estNEWVOCmeiner Meinung nach 
NEWVOCfactumNEWVOCHandlung, Tat, Tatsache 
NEWVOCcomponereFORMS compono, composui, compositumNEWVOCabfassen, ordnen, schlichten, vergleichen (Komponente, Kompost) 
NEWVOCpraesertimFORMS (cum)NEWVOCbesonders (da/weil) 
NEWVOCconstareFORMS ex m. Abl.NEWVOCbestehen aus 
NEWVOCpudorFORMS pudoris mNEWVOCSchamgefühl, Anstand 
NEWVOCnudusFORMS a, umNEWVOCnackt 
NEWVOCiniquusFORMS a, umNEWVOCungerecht, ungleich 
NEWVOCinvidiaNEWVOCNeid 
NEWVOComittereFORMS omitto, omisi, omissumNEWVOCaufgeben, beiseitelassen 
NEWVOCodiumNEWVOCHass 
NEWVOCodio incensusNEWVOCvoller Hass 
NEWVOCafficereFORMS afficio, affeci, affectum m. Abl.NEWVOCversehen mit (Affekt) 
NEWVOCdoloribus afficereFORMS m. Akk.NEWVOCjmd. Schmerzen zufügen 
NEWVOCinvenireFORMS invenio, inveni, inventumNEWVOCfinden, erfinden 
</lektion_47_voc>
<lektion_48_voc>umquamFORMS Adv.NEWVOCjemals 
NEWVOCqualisFORMS -eNEWVOCwie (beschaffen) (Qualität, Qualifikation) 
NEWVOCadversusNEWVOC(m.Akk.) gegen, (Adv.) entgegen 
NEWVOCodisseFORMS odi Perf.NEWVOChassen 
NEWVOCbrevisFORMS -eNEWVOCkurz (Brief) 
NEWVOCiudicareFORMS iudicoNEWVOCbeurteilen, urteilen (Judikative) 
NEWVOCne (im Hauptstz)NEWVOCnicht (verneinter Befehl oder Wunsch) 
NEWVOCne Subj. m. Konj.NEWVOCdass nicht, damit nicht, dass (nach Ausdrücken des Fürchtens oder Hinderns) 
NEWVOCfingereFORMS fingo, finxi, fictumNEWVOCgestalten, sich (etwas) ausdenken (fingieren, Fiktion, fiktiv) 
NEWVOCpermittereFORMS permitto, permisi, permissumNEWVOCerlauben, überlassen 
NEWVOCtemperareFORMS tempero (a m. Abl.)NEWVOCsich fernhalten (von) 
NEWVOCtemperareFORMS tempero m. Dat.NEWVOCmaßvoll gebrauchen, zurückhalten 
NEWVOCtemperareFORMS tempero m. Akk.NEWVOClenken, ordnen 
NEWVOCalienusFORMS a, umNEWVOCfremd (Alien) 
NEWVOComninoFORMS Adv.NEWVOCinsgesamt, überhaupt, völlig 
NEWVOClatereFORMS lateo, latuiNEWVOCverborgen sein (latent) 
NEWVOCquod maius estNEWVOCwas noch wichtiger ist 
NEWVOCin deum credereNEWVOCan Gott glauben 
NEWVOCinter eos constatNEWVOCes steht für sie fest 
NEWVOCformaNEWVOCForm, Gestalt, Schönheit (formen, Formel, Formation, informieren, transformieren) 
NEWVOCaddereFORMS addo, addidi, additumNEWVOChinzufügen (addieren, Addition) 
NEWVOCbene facere, quodNEWVOCgut daran tun, dass 
NEWVOClumenFORMS luminis nNEWVOCLicht, Auge 
NEWVOCdignusFORMS a, um (m. Abl.)NEWVOCwert, würdig (einer Sache) 
</lektion_48_voc>
<lektion_49_voc>Keine Daten
NEWVOCKeine Daten
</lektion_49_voc>
<lektion_50_voc>Keine Daten
NEWVOCKeine Daten
</lektion_50_voc>
</root>